BORAÎYÎAT

Bora Îyiat, 1975 yılında Ankara’da doğdu. Îlk ve orta öğreni- mini babasının görevleri dolayısıyla çeşitli illerde tamamladı. Deniz Kuvvetleri Komutanlığına bağlı Deniz Lisesinde öğrenimine devam ederken kendi isteğiyle buradan ayrılarak Konya Selçuklu Lisesinden mezun oldu. Yüksek öğrenimini Dokuz Eylül Üniversitesi İktisadi ve Îdari Bilimler Fakültesinde sürdürdüğü sırada siyasetle tanıştı ve ikinci okulum dediği siyaset 1994 yılından itibaren hayatında önemli bir yer tuttu.

Profesyonel iş yaşantısına stajyer uzman olarak Ege Bölgesi Sanayi Odası Ekonomik Îlişkiler ve Araştırmalar Dairesi Başkan-lığında başlayan lyiat daha sonraları önemli birçok kurum ve kuruluşta yöneticilik ve danışmanlık görevlerinde bulundu. 2005 yılında Balıkesir Ordu Donatım Okulu Tümen Komutanlığı ve Kırıkkale Yahşihan 50001'nci Mühimmat Ana Depo Komutanlığında askerlik hizmetini tamamlamasının ardından Îçişleri (E) Bakanı Yurt Partisi Genel Başkanı Sadettin Tantan’m basın danışmanlığı, BBP Genel Başkanı (Merhum) Muhsin Yazıcıoğlu’na siyasi algı süreçleri ve yönetimi konularında özel danışmanlık yaptı. Bu dönem içinde lyiat, terör örgütleri başta olmak üzere Orta Doğu, psikolojik harp ve istihbarat konularında önemli araştırmalar yaptı, brifingler verdi ve bazı önemli devlet kurumlarına çalışma sundu. Aynı dönemde ulusal bir gazetede köşe yazıları yazdı.

2009 yılından bu yana özel bir yapım kuruluşuna bağlı olarak TV Programları Koordinatörü unvanı ile medya alanında çalışmalar yapan lyiat, TRT’de yayımlanan aralarında Osmanlı Împaratorluğumun 600 yıllık hikâyesini anlatan “Sultanların Îzinde”, “Devlet-i Aliyye” ve dış politikada yaşanan krizlerin anlatıldığı “Diplomatik Fay Hatları” gibi programlarında bulunduğu farklı tarz ve konseptte 700 bölümden fazla aktüel ve belgesel programda konsept danışmanı ve senarist olarak görev aldı. Türkiye Radyo ve Televizyon Kurumunun Türk dünyası coğrafyasına yayın yapan TRT AVAZ kanalında haftalık olarak yayınlanan

Bir Kent Hikâyesi isimli tarihî-belgesel programı sundu ve aynı programın konsept danışmanlığını da yaptı. “Bir Kent Hikâyesi” 2010 yılının en iyi belgesel programı seçildi.

Sekiz adet yayımlanmış kitabı bulunan Bora lyiat, 2014 yılında bir çalışma grubu olarak başlayan ve Karadeniz-Kafkaslar, Hazar ilgi coğrafyası perspektifinde Türkiye mili! menfâatleri doğrultusunda çalışmalar yapmak üzere planlanmış Karadeniz Hazar Stratejik Araştırmalar ve Analiz Merkezinin kurucuları arasında, Savunma ve Güvenlik Politikaları Masası sorumlusudur. Bora îyiat, hâlihazırda akademik Devlet ve aktüel siyasi Yeni Düşünce dergilerinde makaleler yazmaktadır. Anadolu Üniversitesi İktisat Fakültesi Uluslararası İlişkiler Bölümü mezunu olup iyi derecede İngilizce bilmektedir.

YAYINLANMIŞ ESERLERİ :

Bir Vatanı Karşılıksız Sevmek - 2005 Platin Yay.

Çekirdek ve Kovan - 2007 Akasya Yay.

Türk Derin Devleti —2008 Kripto Kitaplar Zihin Kontrolü “Psikolojik Savaşın Temel İlkeleri - 2013 Kripto Kitaplar

Haşhaşiler’den Gladyo’ya Gizli Örgüder —2014 Kripto Kitaplar Bozkurt Atatürk —2015 Kripto Kitaplar Türk Savaş Sanatı - 2016 Kripto Kitaplar Osmanlı Tarihi - 2017 Kripto Kitaplar

Kürt isyanları-Emperyalizmin Ona Doğu Planı - 2017 Kripto Kitaplar

Hastalıkta ve sağlıkta,

iyi günde,kötügündesözverdiğimAylin 'im

veonunbastaverdiği enkıymetli hediyeolan oğluma...

Kitabın hazırlanış sürecinde desteklerini esirgemeyen büyük, küçük tüm dostlara, araştırma ve kaynaklarından faydalandığınım değerli akademisyenlere vesiz kıymetli okuyucularasonsuzteşekkürlerimi sunarım.

PROF.DR.CEMALLETİN TAŞKIRAN’INÖN SÖZÜ

Kitabın başlığı alışılmış başlıkların dışında. Atatürk’le ilgili böyle bir başlık önce yadırganıyor. Halbuki bozkurt bir sembol. Nasıl Fransızlarınsembolü horoz, Rusların sembolü ayı ise, Türklerin sembolü de bozkurttur. Ama ideolojik önyargılardan uzak Atatürk’ün önemini anlayabilmek için her şeyden önce onun hayatını incelemek, neler yapağını, neleri hangi düşünce içerisinde gerçekleştirdiğini iyi analiz etmek gerekir.

Atatürk’ün düşünce ve inkılaplarının temelini araştırdığımızda bunun “tam bağımsızlık” ve “Türk milliyetçiliği” ilkelerine dayandığı hemen görürüz.

Atatürk daha öğrencilik yıllarında bağımsız bir millet olmadan çağdaş bir devletin kurulamayacağını anlamış ve özgürlüğün olmadığı ortamda yaşamaktansa her türlü tehlikeyi göze alarak bağımsız bir millet için savaşmayı yeğlemiştir. Bunu yaptıklarından ve yakın arkadaşlarının hatıralarından anlayabiliyoruz. Bağımsızlık için vatan topraklarını işgal etmek isteyen güçlere karşı büyük bir mücadele vermiş, hiçbir şartta Türk milletinin iradesini bağlayacak yönetim biçimlerine razı olmamıştır. Başka ülkelerin boyunduruğu altına girmiş

bir milletin zamanla tarihten silineceğini bilerek MBenyaşayabilmek için mutlaka müstakil bir milletin evladı kalmalıyım. Millî istiklal bence bir hayat meselesidir.” demiştir. Askerlik yıllarında Suriye’de görevli iken gizlice geldiği Selanik’te arkadaşlarına “... Hürriyet olmayan bir memlekette ölüm ve izmihlal vardır. Her terakkinin ve kurtuluşun anası hürriyettir.” diyen de od ur. Bu sözler daha o yıllarda Atatürk’ün kurmayı tasarladığı devleti neler üzerine inşa edeceğinin adeta ilk işaretleridir.

Atatürk "Ya istiklal ya ölüm" ifadesiyle hiçbir şekilde vazgeçmeyeceğini gösterdiği bağımsızlığı öylesine içine sindirmişti ki, “özgürlük ve bağımsızlık benim karakterimdir.” diyerek bağımsızlığı kendisinin bir parçası hâline getirmiştir.

Atatürk’ün bağımsızlık anlayışı sadece siyasi yönden bağımsızlığı içermez.

Aynı zamanda askerî, ekonomik ve kültürel bağımsızlığı da içine alır. O, tam bağımsızlıkla, kendi kendine yetebilen, savunmasından teknolojisine, tarımından ekonomisine kadar her alanda dışarıya muhtaç olmadan, hiçbir ödün vermek zorunda kalmadan ayakta durabilen bir yapıyı kastetmiştir. Bu konuda şöyle diyor: “Istiklal-i ram denildiği zaman, bittabi siyasi, mali, iktisadi, adli, askerî, harsı (kültürel) ve ila ahiri her hususta istiklal-i ram ve serbest-i ram demektir. Bu saydıklarımın herhangi birinde istiklalden mahrumiyet, millet ve memleketin, manayı hakikisiyle istiklalinden mahrumiyet demektir.” Gelecekte sadece siyasi yönden bağımsız olmanın yeterli olamayacağını anlayan Atatürk, türlü imkânsızlıklara rağmen ülkemizin ekonomik yönden de bağımsızlığını sağlayacak sanayi hamlelerini başlatmış ve milletimizi ortak bir kültür potasında eritip kaynaştırmak için millî bir kültürel kimlik oluşturma gayretlerini göstermiştir.

Atatürk’ün ikinci temel ilkesi Türk milliyetçiliğidir. Onun milliyetçilik anlayışını çeşitli zamanlarda söylediği aşağıdaki kendi sözleriyle açıklamak yeterli olur:

“Biz doğrudan doğruya milletseveriz ve Türk milliyetçisiyiz. Cumhuriyetimizin dayanağı Türk topluluğudur. Butopluluğun fertleri ne kadar Türk kültürüyle dolu olursa o topluluğa dayanan Cumhuriyet de o kadar kuvvetli olur.”

“Beni olağanüstü bir kişi olarak yorumlamayınız. Doğuşumdaki tek olağanüstülük Türk olarak dünyaya gelmemdir.”

“Ülkeniz sizindir, Türklerindir. Bu ülke, tarihte Türk’tü, bugün de Türk’tür ve sonsuza dek Türk olarak yaşayacaktır.”

“Yetişecek çocuklarımıza ve gençlerimize, görecekleri tahsilin hududu ne olursa olsun en evvel, her şeyden evvel Türkiye’nin istikbaline, kendi benliğine, millî an’anelerine düşman olan bütün unsurlarla mücadele etmek lüzumu öğretilmelidir.” “Türk aydınlarının kendi kendisini bilmemesinden ve başka milletlerde şu veya bu sebeple üstünlük olduğunu sanarak, kendini onlardan aşağı görmesinden doğmaktadır. Bu yanlış görüşe son vermek için Türklüğümüzü bütün asaleti ve tarihi ile tanımak ve tanıtmak şarttır.”

Atatürk, Türk milliyetçiliğini ve Türklüğü son derece önemsemiş ve Türk tarihinde önemli bir yere sahip olan “bozkurt” motifini de hayatında öne çıkarmaya çalışmıştır.

Türkiye Büyük Millet Meclisi, daha Cumhuriyet ilan edilmeden, 1922’de bozkurtlu pul çıkarmış takip eden yıllarda da farklı bozkurtlu pullar piyasaya sürülmüştür. Maarif Vekâleti (Milli Eğitim Bakanlığı), Atatürk’ün direktifiyle Türkiye Cum- huriyeti’nin devlet armasını seçmek için 1925’te bir yarışma açmış, yarışmayı Namık İsmail’in

“bozkurt” figürlü eseri kazanmıştır. Ancak eser “bozkurt’un görkemini gerektiği gibi yansıtmadığı” gerekçesiyle kullanılmamıştır.

Burada az bilinen veya bilindiği hâlde söylenmeyen bir durumu da açıklamış olalım. Kahramanmaraş’ta, 1936 yılında, Atatürk’ün emriyle “Bayrak Tutan Bozkurt Anıtı” yapılmıştı. Anıtta direğe bayrak çeken bir kurt heykeli vardı. Anıtın kaidesinde: “28 îkinci Teşrin 1919'da Türk Maraş, silâh gücü ile inen bayrağını iman gücü ile yeniden dalgalandırdı. 1936" ibaresi yazıyordu. Atatürk’ün vefatından sonra anıttaki bozkurt heykeli kaldırıldı. Onun yerine bir direk konuldu. İbare aynen durmaktadır.

Yine Atatürk’ün isteğiyle 1935 yılında Bozkurt markalı bir sigara çıkarılmıştı. Atatürk bozkurtu Türk’ün sembolü olarak benimsemişti. O kadar benimsemişti ki çalışma masasında, çağırma zili olarak bozkurt motifi kullanıyordu.

Dönemin tanınmış ressamı İbrahim Çallı’ya, Türklerin Erge - nekon’dan çıkışını temsil eden hepimizin bildiği o yağlı boya tabloyu da o yaptırmıştı.

Şu sözleri üzerine, başka bir söze gerek yok sanırız: “Ben her şeyden önce bir Türk milliyetçisiyim. Böyle doğdum. Böyle öleceğim. Türk birliğinin, bir gün hakikat olacağına inancım vardır. Ben görmesem bile, gözlerimi dünyaya onun rüyaları içinde kapayacağım. Türk birliğine inanıyorum, onu görüyorum. Yarının tarihi, yeni fasıllarını Türk birliğiyle açacaktır.

Dünya sükûnunu bu fasıllar içinde bulacaktır. Türk’ün varlığı bu köhne âleme yeni ufuklar açacak, güneş ne demek, ufuk ne demek, o zaman görülecektir.”

“Bu memleket, dünyanın beklemediği, asla ümit etmediği bir

müstesna mevcudiyetin yüksek tecellisine, yüksek sahne oldu. Bu sahne yedi bin senelik, en aşağı bir Türk beşiğidir. Beşik tabiatın rüzgârlarıyla sallandı. Beşiğin içindeki çocuk tabiatın yağmurlarıyla yıkandı. O çocuk tabiatın şimşeklerinden, yıldırımlarından, kasırgalarından evvela korkar gibi oldu, sonra onlara alıştı, onları tabiatın babası tanıdı. Onların oğlu oldu. Bir gün o tabiat çocuğu tabiat oldu; şimşek, yıldırım, güneş oldu; Türk oldu. Türk budur. Yıldırımdır. Kasırgadır, dünyayı aydınlatan güneştir.”

İşte elinizdeki bu kitap...

Realist bir Türk milliyetçisi olan Mustafa Kemal Atatürk’ün, Türk tarihinden, Türk kültüründen ve toplumun ortak değerlerinden ödün vermeden modern bilimlerin ışığında, mensubu olduğu büyük Türk milletinin istiklal ve istikbalini düşünerek Türkiye Cumhuriyeti’ni muasır medeniyetler seviyesine çıkarmak için göstermiş olduğu büyük çabayı belge ve düşüncelerle okura sunma amacını gütmektedir.

Araştırmacı Bora İyiat’ı böyle bir kitap hazırlamayı düşündüğü için kutlarım.

“Dünyanın bize hürmet göstermesini istiyorsak ilk önce biz kendi benliğimize ve milliyetimize bu hürmeti; hissi, fikrî ve fiilî olarak bütün davranışvehareketlerimizlegösterelim;bilelim ki millî benliğini bulmayan milletler başkamilletlerin avıdır.

Millî mücadeleyi yapan, doğrudan doğruya milletin kendisidir; milletin evlatlartdtr Millî mücadelede şahsî hırs değil, millî izzetinefis, gerçek saik olmuştur. ”

GaziMustafaKemalATA TÜRK

“Bizim Türk milletimiz eski ve şerefli bir millettir. Zaten Orta Asya’nın

Altay yaylasında yetiştiği için kartalın meziyetlerini daha gençliğinde kazanmıştır. Ta uzaklan görüşü ve hızlı bir uçuşu vardır. Ve bu ruhu barındıracakkadarkuvvetlibirbedensahibidir.Zatenmaddîolsun, dimağı olsun hiçbir sıkıcı kudretiçinde durmaz. Bu yaratılışta olduğundan yüksek ana yurdunun dünyadan uzak vaziyetine karşı isyan etmiştir, işte o zaman bu ilk Türkler başlarını alarak dünyanın hem doğusuna hem batısına yayıldılar."

GaziMustafaKemal ATATÜRK

TÜRK’ÜNBÎLGE BAŞBUĞU

Osmanlı împaratorluğu’nun son yüzyılında, bitmez tükenmez acı ve elem içindeki millet; harap ve bitap düşmüş, en önemlisi geleceğe dair umudunu yitirmişdi. 93 Harbi’nden sonra Müslüman Türkler artık kitlesel olarak göç etmeye başlamışlar. Daha sonra göç, 1908- 1909 yılları arasında giderek artmış, yaklaşık 1.5 milyon Müslüman’ın yaşadığı Makedonya ve Trakya bu tarihte Yunanistan, Sırbistan ve Bulgaristan’la yapılan Balkan Savaşları sonrasında kaybedilmiştir. 93 Harbi sonunda imzalanan Ayastefonos ve Berlin Anlaşmaları Karlofça’dan sonra Türklerin en fazla toprak kaybettikleri ve en kötü anlaşma olarak tarihin arşivlerindeki yerini almış; 93 Harbi, Türk tarihinin en büyük felaketlerinden birisi olmuştur. Devletin yıkılışı Balkan bozgunuyla son aşamasına varacak, Birinci Dünya Savaşı ile de tamamlanacaktı. 1

Emperyalizm, Balkan Türklüğü için yazdığı bu senaryoyu başarılı bir şekilde kurgulamış, aynı senaryonun benzerleri neticesinde 1810- 1918 arasında, sadece Balkanlarda, Orta Doğuda ve Kafkaslarda katledilen Türk sayısı 5 milyona, sürgüne zorlanan Türk sayısı ise 5 milyona ulaşmıştır. 2

1920 yılına gelindiğinde ise, dünya Müslümanlarının ancak %3’ü

(300 milyon Müslümanın 10 milyonu) özgürdür. Bunlar Sakarya ile Araş Nehirleri arasında yaşayan Türklerdir. Onlar da Mustafa Kemal Paşa’nın önderliğinde kelimenin tam anlamıyla bir ölüm kalım mücadelesi vermektedirler. İngiliz Başbakanı o sıralarda “Türkler Asya ’nın Kızılderilileridir veakıbetleri deöyleolacaktır " diyerek, Türk milleti için bir yok oluş projesi önermektedir. 3

Türk milleti, Mustafa Kemal’in önderliğinde 19 Mayıs 1919’dan başlayarak tarihî destandaki gibi bir kez daha Ergene- kon’dan çıkma kararını alarak bu var olma savaşından galip çıkmış, istiklalini kazanmış ve bağımsız bir devlet olan Türkiye Cumhuriyeti’ni kurmuştur.

Türk milleti İstiklal Savaşı’nın hemen ardından Mustafa Kemal’in başbuğlugunda4 binlerce yıllık tarihini ve kimliğini yeniden keşfetmeye başlayacaktır.

Kuruluş felsefesinin temeli olarak dil, kültür ve tarih birlikteliğini Türklük çatısı altına oturtan Türkiye Cumhuriyeti’nin kurucu aklı bu noktada kurumlarının şekillenmesinde de, sembol- leştirilmesinde de söz konusu değerlere öncelik vermiştir.

Türk Tarih Tezi, Türkler aleyhinde yazılan Batılı tarih tezlerine tepki olarak ortaya konmuştur. Liberal bilimsel çevrelerde Türk Tarih Tezi, siyasi gayeler taşıdığı, hayalci veya romantik milliyetçi yönlerinin olduğu savlarıyla eleştirilse bile tezin etimolojik ve sembol bilim özellikleri genç cumhuriyetin kurumların- da yaşayacaktı. Bu teze dayanarak Atatürk iki önemli kamu bankasını kurdu. Bunlardan biri madenciliği desteklemek, bir değeri ise memurların, çalışanların ve vatandaşların gereksinimlerini ucuza alabilmelerini sağlamak için kuruldu. Bu iki bankaya verilen isimler oldukça ilginçti: Etibank ve Sümerbank. Bunun altında yatan mantık ise söz konusu iki medeniyetin Türk kökenli olmaları ve yeni kurulan cumhuriyette Türklere tarih bilincinin aşılanmak istenmesiydi. Soyadı Kanunu sonrası Mustafa Kemal’in bizzat verdiği so -yadlarında da yine benzer izler görmek mümkündür. Mustafa Kemal’in ise Atatürk soyadını alışının hikayesi şöyledir. 21 Haziran 1934’te kabul edilen ve 2 Temmuz’da da Resmi Gazete’de yayımlanarak yürürlüğe giren

“Soyadı Kanunu”ndan sonra, Türkler arasında bir soyadı alma yarışı başlamış ve henüz bir soyadı bulunmayan Mustafa Kemal için de hummalı bir arayış başlamıştı. (Hatta bu amaçla CHP Meclis grubunda özel bir komisyon kurulmuş, dilci ve tarihçi üyeler “soyadı” bulma seferberliği başlatmışlardı.) Bu esnada muhtelif soyadı tekliflerinde bulunmuş ancak bunlar Mustafa Kemal tarafından pek kabul görmemişti. Söz konusu soyadların neler oldukları ve kimler tarafından verildikleri ise ilk kez Mehmet Şakir Ülkütaşır’ın 1973 tarihli “Atatürk’e Bu Soyadı Nasıl Verildi ve Bunu Kim Buldu” yazısında yer almıştı. Bununla birlikte Ülkütaşır’ın aktardığı şu hikâye bugün dahi tekrarlanan bir yanlışın temellerini atmıştı. “Ülkütaşır’ın aktardığına göre, bu listenin sunulduğu sıralarda Çankaya’da bir yemek esnasında Safvet Arıkan’ın daha önce bir toplantıda kullandığı “Atatürk” ve “Türkatası” gibi iki ismi Mustafa Kemal’in kendisi “Bir de arkadaşlar, ne buyururlar, bakalım!” diyerek tartışmaya açar. Bunun üzerine, Konya milletvekili Naim Hazım Onat “Müsaade buyurulur mu, Paşam?” diye söz ister. Gazi “Arkadaşlar, lütfen hocamızı dinleyelim.” diyerek sözü Onat’a bırakır. Onat da; “ ‘Türkata’, ‘Türkatası’ gerek yazılışta, gerek söylenişte bana biraz tuhaf geliyor. Arkadaşlar biliyorsunuz, tarihimizde bir ‘Atabey’ sözü, unvanı vardır. Anlamı da, yine biliyorsunuz: Bey’in, Emir’in, Şehzade’nin hatta Hüküm- dar’ın ilimde, idarede, askerlikte mürebbisi, müşaviri, hocası demektir. Atabey, kullanılmış, tarihe geçmiş bir unvan-ı resmîdir. Bu unvanı taşıyan birçok Türk büyüğü vardır. Binaenaleyh biz de Türk’e he r alanda atalık etmiş, Türklüğü kurtarmış, istiklaline kavuşturmuş olan Büyük Gazimize ‘Atatürk’ diyelim, bu soyadını verelim. Bubana şivemize de daha munis, daha uygun gibi geliyor.” demiştir. Gazi, Naim Hazım

Hoca’nın açıklamasını daha yerinde bulmuş, batta üstada teşekkür etmiştir. Böylece Atatürk soyadı üzerinde ittifakla durulmuştur. 5

Soyadı Kanunu çıktıktan sonra, büyük Atatürk yakın arkadaşlarının soyadlarını bizzat kendi vermiş, Ali Bey’e de, Ayvalık’ta Yunan’a karşı çetin bir kaya gibi durduğundan Çetinkaya soyadını, İstiklal Savaşı’nın süvari kolordusu komutanı Fahrettin Paşa’ya uzun boyundan ve senliğinden dolayı Altay Dağlarına benzettiğinden Altay soyadını, Mahmut Esat Bey’e Türklüğün sembolü bozkurt, yaveri ve çocukluk arkadaşı Salih Bey’e Oğuzların bir boyu olan Bozok soyadını, eski Cumhurbaşkanlarından Fahri Bey’e daha genç bir zabitken biz bu vatanı siz gençlere emanet ettik diyerek Korutürk, manevi kızı ve dünyanın ilk kadın savaş pilotu Sabiha hanıma da Gökçen soyadını vermişti.

Bu semboller içerisinde şüphesiz en önemlisi bozkurt figür ve sembolleri idi, çünkü bu sembol tüm Türk boylarının ortak kabulü sayılabilecek yaygınlıkta ulusal bir değer ve semboldür; savaşçılığı ve savaş ruhunu, özgürlüğü, hızı ve doğayı temsil eder. Türk halk kültüründe bozkurt dişinin cepte taşınmasının nazardan koruyacağına inanılırdı. Kırgızlarda, bozkırda gezerken kurt görmek uğurdur. Rüyada kurt görmekde yine hayra yorulur. Hilal taktiği (veya Turan/Türk taktiği) adı verilen yarım çember ile düşmanı ortaya alıp çemberi kapatma stratejisi kurtlardan görülerek ilk defa Türkler tarafından uygulanmıştır. Gazi Mustafa Kemal Atatürk, için bu sembol oldukça önemli idi. TBMM, daha Cumhuriyet ilân edilmeden 1922’de bozkurtlu pul çıkarmış, takip eden yıllarda da bozkurtlu pullar piyasaya çıkarılmıştı. Maarif Vekâleti (Milli Eğitim Bakanlığı), Atatürk’ün direktifiyle Türkiye Cumhuriyeti’nin devlet armasını seçmek için 1925’te bir yarışma açmış, yarışmayı Namık İsmail’in “bozkurt” figürlü eseri kazanmıştı. Ancak eser bozkurtun görkemini gerektiği gibi yansıtmadığı gerekçesiyle kullanılmamıştı. Türk dili, tarihi, edebiyatı, folkloru vb. alanlarda araştırmalar yapmak üzere

İstanbul Üniversitesi Edebiyat Fakültesine bağlı olarak kurulan Türkiyat Enstitüsünün (daha sonra Türkiyat Araştırmaları Enstitüsü) amblemi, Atatürk’ün arzusuyla meşale tutan bir bozkurttu. İstanbul Darülfünunun (Üniversitesi) amblemi, bozkurt figürü olarak kabul edilmişti. Bu figür, üniversite yayın organı olan derginin kapağında da bulunuyordu. Kahramanmaraş’ta, 1936 yılında, Atatürk’ün emriyle “Bayrak Tutan Bozkurt Anıtı” yapılmıştı. Anıtta direğe bayrak çeken bir kurt heykeli vardı. Anıtın kaidesinde: “28 İkinci Teşrin 1919'da Türk Maraş, silah gücü ile inen bayrağını iman gücü ile yeniden dalgalandırdı. 1936" yazıyordu. Paralarda, yine Atatürk’ün isteğiyle bozkurt figürüne yer veriliyordu, örneğin 5 Aralık 1927’de tedavüle çıkarılan 5 liralık paranın üstünde bozkurt motifi bulunuyordu. Atatürk’ün isteğiyle 1935 yılında Bozkurt markalı bir sigara çıkarılmıştı. Atatürk çalışma masasında, çağırma zili olarak bozkurt motifi kullanıyordu. Atatürk, tanınmış ressam İbrahim Çallıya, Türk- ler’in Ergenekon’dan çıkışını temsil eden bir yağlıboya tablo yaptırmıştı. Atatürk,

“bozkurt” motifini beğenip kullanmasına rağmen, Türk bayrağının değişmesi konusunda ısrarcı olmamıştı. Mustafa Kemal Atatürk milletinin kendi deyimi ile muasır medeniyetler seviyesine çıkması için ömrünü vakfetmiş gerçek bir Türk milliyetçisi, TÜRK’ÜN BÎLGE BAŞBUĞU ve 1919 yılında esir edilmek istenen kutlu budununu hapsolduğu dağın ardından yeniden çıkartan bir BOZKURT’tur.

RuhuŞadOlsun. Tanrı Türk'ü Korusun Ve Yüceltsin...

BORAÎYÎATAnkara, Eylül 2014

XIX. YÜZYILDA OSMANLI DEVLETÎ

VE BALKANLAR

Kişilik; bireyin kendi iç dünyasıyla ve içinde yaşadığı dünya ile kurduğu bir ilişki biçimi, bireyi diğerlerinden ayıran (bir diğer deyişle kişiye özgü), bir kısmı doğuştan getirilen bir kısmı da sonradan kazanılan ve büyük ölçüde değişime dirençli özellikler bütünü olarak tanımlanabilir. Psikolojideki bazı kuramlara göre kişilik gelişimi, önemli ölçüde ergenlik dönemi sonunda tamamlanır, ancak yaşamın daha sonraki dönemlerinde de gelişmenin ve değişikliklerin ortaya çıkması olasıdır. Yetişkinlik döneminde ne tamamen aynı kalması ne de tamamen değişmesi söz konusu olmayan bu yapı, genetik unsurlar, aile, eğitim ve sosyal çevre gibi etkenler ve bu etkenlerin birbirleriyle etkileşimleriyle oluşur.

Însan yaşamında değişimlerin yoğun olarak yaşandığı dönem - lerden biri olan ergenliğin temel görevinin kimlik gelişimi oldu-ğu ileri sürülmektedir. Son yıllardaki gelişim psikolojisi çalışma-ları, kimlik gelişiminin ergenlikte başlamasına karşın, yetişkinliğe geçiş yıllarında yoğunlaştığını önermektedir. Literatürde, kimlik konusunda birkaç temel kuramın yanında oldukça farklı açıklamalar ve modeller dikkati çekmektedir.7 Ancak hemen hemen bu alanda yapılan tüm çalışmalar, çevresel koşulların ve içinde bulunulan dönem şartlarının kişilik oluşumu ve ideolojik yapının şekillenmesindeki etkisini tartışılmaz yapmaktadır.

Bu anlamda Mustafa Kemal Atatürk’ün ideolojik yapısı ile ilgili değerlendirme yapabilmemiz için öncelikli olarak doğduğu 1881 yılını ve yakın sonrası dönemi incelememiz gerekir.

1881 yılını ve yakın sonrasını içerisine alan dönem olan XIX. yüzyıla gelindiğinde Osmanlı Devleti’nin coğrafi durumu ve ekonomik zenginliği, emperyalist Avrupalı büyük devletlerin saldırılarına ve dolayısıyla Osmanlı’yı parçalamaya yönelik politikalar gütmelerine sebep olmuştu. İngiltere’nin Hindistan’a giden yolları kontrol altına alma çabası, Rusya’nın Asya ile Kafkas- lara sarkma ve Akdeniz’e çıkma isteği, Osmanlı Devleti’nin iç düzeninin bozulması ve Ortodoksların Ruslar, Katoliklerin Fran- sızlar tarafından korunması girişimleri, milliyetçi ayaklanmaların desteklenmesi ile birleşince XIX. yüzyılın en önemli sorunlarından olan “ Şark Meselesi” ortaya çıktı. 8

“Şark Meselesi” tabiri siyaset adamları ve tarihçiler tarafından bugüne kadar çeşitli şekillerde kullanılmıştır. Terimin ilk defa 1815 Viyana Kongresi’nde Rus delegasyonu tarafından kullanıldığını biliyoruz. Fransız tarihçisi E. Drialut, “Şark Meselesi”ni “Îslam- Hristiyan mücadelesi” olarak yorumlarken bir başka Fransız tarihçisi Albert Sorel “Türkler, Avrupa’ya ayak bastığı günden beri ‘Şark Meselesi’ zuhur etti” diyerek meselenin bir Türk meselesi olduğunu vurgulamaktadır. 9

Türkler İslamiyet’in hamisi ve İslam âleminin önderi durumuna geçmekle, Avrupa için “Şark Meselesi”, Türk veya Os- manlı meselesi hâlini almıştır. Durum bu olunca, artık İslamiyet ve Türklük aynı anlamı ifade eder olmuştu. Böylece Türk-lslam ve Avrupa- Hristiyan mücadeleleri “Şark Meselesi”nin temelini teşkil etmiştir. “Şark Meselesi”, son iki yüz yıl dünyanın büyük devletlerini meşgul etmiş, “güç dengesi”nin tesisinde en mühim amillerden biri olmuş, entrikalara, kıskançlıklara ve pazarlıklara sebebiyet vermiştir. 10

Bu meselenin artık tüm Batılı güçlerle her yerde dile getirildiği ve Osmanlı Devleti için hasta adam yakıştırılmasının yapıldığı söz konusu dönem sosyoekonomik olarak da harap durumdaydı.

18. yüzyılda başlayan ve daha sonra da devam eden yenileşme çabalarına rağmen Osmanlı Devleti 19. yüzyılda siyasi bakımdan olduğu gibi ekonomik bakımdan da geri kalmış, temel sanayi kurulamadığı gibi, iyi durumda olan dokuma sanayi bile ülke ihtiyaçları için yeterli üretim kapasitesine ulaşamamıştı. Mevcut sanayi ülkenin tarım ve maden zenginliğini değerlendirmekten çok uzaktı. Üretim büyük ölçüde tarıma dayalı idi. Fakat tarım üretimi son derece düşüktü. Ülkenin tarım ülkesi olmasına rağmen İstanbul gibi büyük şehirlerin çoğu ithal buğdayla besleniyordu."

Osmanlı Devleti, 17 ve 18. yüzyıllardan itibaren kendi şanlı mazisi ile kendisinden üstün hâle gelen Avrupa gerçeği arasında kalmıştır. Bir yandan, mükemmel olarak kabul ettiği Fatih- Kanuni döneminin klasik sisteminden kopamıyor ve ıslahatlarla özlemini duyduğu mazisine dönmeye ve maziyi canlandırmaya gayret ediyor, öbür yandan üstünlüğünü ispat etmiş Avrupa gerçeğini de kabullenmek durumunda kalıyordu. Bu ikilem karşısında kalan Osmanlı Devleti, ne kendi sisteminden yeni bir alternatif sunabiliyor ne de bir Avrupa- Osmanlı sentezi yapabiliyordu. Dolayısıyla zihniyet bakımından maziye bağlı kalarak mevcut statüsünü muhafaza etmeyi, böylece psikolojik üstünlüğünü ve kimliğini de sürdürmeyi benimsemişti. Bu tavrı ve tercihi aynı zamandaAvrupa karşısında içe kapanma-kabuğuna çekilme siyasetinin başlangıcı olmuştu. Ancak bu siyasetin yürütülmesi imkânsızdı. Zira dünya olaylarını artık Avrupa belirliyordu. Avrupa, bütün kıtalarda olduğu gibi, Osmanlı İmparatorluğumun kapılarını zorlama ve imparatorluğun her yerine sızma imkânına sahipti. Nitekim Avrupa’nın ticari mallarıyla, teknolojisiyle, fikirleriyle, sermayesiyle,

okullarıyla, misyonerleriyle, konsoloslarıyla, tüccarlarıyla, kumpanyalarıyla, bankalarıyla Osmanlı ülkesine girmesi zor olmayacaktı. Bu süreçte İstanbul, İzmir, Selanik, Beyrut, Trabzon, Samsun gibi şehirler Avrupa emperyalizminin önemli giriş noktaları vazifesini görmüşlerdi, önünde sonunda İslam devletinin ve toplumunun Hristiyanlara karşı galip ve muzaffer olacağı inancıyla kendini mükemmel ve üstün gören Osmanlı, Avrupa’nın savaşlarda üstün gelmesine karşı içe kapanmak, “gâvura” muhatap ve muhtaç olmamak gibi dini gerekçeli pasif bir tavır içine girmişti.12 Söz konusu gelişmelerden en çok etkilenen Osmanlı coğrafyası kuşkusuz onun Avrupa’ya açılan kapısı Balkanlar olacaktı.

Balkanlarda Türk varlığı OsmanlI’nın kuruluş sonrası dönemine rast geliyordu. Balkan coğrafyasının Türkleştirilmesi de önemli ölçüde Yıldırım Bayezid zamanında gerçekleştirilmişti. Yıldırım Bayezid’in oğlu şehzade Ertuğrul’un vefatından sonra Saruhan sancakbeyi olan Şehzade Süleyman zamanında Saruhan ilinden Rumeli’ye sürgün şeklinde büyük çaplı göç hareketi gerçekleşti. Göçer evler bizzat Yıldırım Bayezid’in emri ile şehzade tarafından gönderiliyordu. Göçmenler bu vasıtayla bütün Rumeli’ye yayılmışlardı. 13

Osmanlıların Balkanlarda görünmesi ile birlikte Ortodoks halk Papalıkla Macar Krallarının Katoliklik propagandasından kurtuldu. Devlet, balkın yanı sıra Ortodoks kilisesine karşı koruyucu bir politika gütmüş, Ortodoks kilisesinin bütün ayrıcalıklarını tanımıştı. Osmanlı Devleti, Rumeli’ye geçtiği andan itibaren yerli halkla iyi geçinme politikası uygulamış, ‘istimalet’14 vererek yerli halkın Osmanlıya sempati duymasını sağlamıştı. Osmanlı Devleti’nin Balkanlarda yayılmasında başka faktörler de bulunmaktadır. Devlet köylünün yanı sıra eski Rum, Sırp, Bulgar ve Arnavut, feodal beylerini devlet hizmetine alarak kazanma yönüne gitmiş, onlara karşılıklı güvene dayanan

görevler vermişti. Voynuk, Martolos, Eflak gibi geri hizmet kurumlan içinde hatta tımar sistemi içinde yer almışlar, vergi muafiyeti elde etmişlerdi. 15

Günümüzde Bulgaristan olarak bilinen bölgede Trakya ve Makedonya’ya iskân edilen Anadolu menşeli Türk göçmenler, ziraatta kullanılmayan topraklara ve ormanlık alanlara yerleşmişlerdi. Yerleştikleri bölgeleri tarıma elverişli hâle getirmişler, ticarete canlılık kazandırarak Balkanlara yeni bir medeniyet getirmişlerdi. Mevcut tahrir defterleri Türk göçmenlerinin yeni köyler kurduklarını, bu köylere Anadolu’da oturdukları eski yerlerinin adlarını veya kendilerine önderlik eden dede, baba, şeyh gibi atalarının ad veya unvanlarını verdiklerini açık olarak göstermektedir. Buna karşılık eski Hristiyan köylerinin az sayıda olduğu ve buralarda yaşayan halkın Türklerin yönetiminden önce vuku bulan iç savaşlar sebebiyle nasıl perişan durumda bulundukları yine tahrir kayıtlarından anlaşılmaktadır. Bölge ile ilgili çeşidi kayıtlardan yola çıkılarak yapılan araştırmalarda bugün Bulgaristan adıyla bilinen bölgedeki Hristiyan köylerinin bütün nüfusunun 300.000 civarında olduğu tahmin edilmektedir. Buna karşılık, Türk unsurların nüfusunun 1330 yılında yaklaşık 1.000.000’a yükseldiği görülmektedir. Türklerin bölgeye getirmiş oldukları gelişimden etkilenen Hristiyan unsurlarda 18. ve 19. yüzyıllarda artış olmuş, Türk nüfusunda ise, azalma görülmüştür. Nüfusun bu şekilde artış ve azalışına paralel olarak savaşlar, Osmanlı gücünün erimeye başlaması ve büyük devletlerin Balkan toplum yapısına etkilerini söylemek mümkündür. 16

Esas itibarıyla 19. yüzyıla gelindiğinde Balkanların siyasi, sosyal ve demografik bakımdan parçalanmışlık içerisinde bulunduğu gözlenmektedir. Bunun sebebi ilk olarak Fransız İhtilali ile ortaya çıkan Nasyonalizm ve Liberalizm akımlarından Balkan milletlerinin etkilenişi,

diğeri ise Rusya’nın yayılmacılık politikası olarak sürdürdüğü “Panslavizm” akımıdır. Böylece, Rusya tüm Slavları bir arada toplayarak geniş topraklarda söz sahibi olma planları içerisindedir. Fakat birçok Avrupa devletinin yanı sıra XIX. yüzyılda bu devletlerin en kuvvetlisi bulunan Ingiltere’nin de Balkanlarda çıkarları bulunmaktadır ve bu çıkarlar Ingiltere’yi ve Rusya’yı birer rakip hâline getirmiştir. Balkan topraklarındaki Ingiliz-Rus mücadelesi bu iki devletin Osmanlı Devleti’ne karşı uygulamış oldukları politikaları gözden geçirmelerini gerektirmiştir. Rusya’nın Boğazlara ilerleyişi ve Balkan topraklarına göz dikişi, Ingiltere’yi Osmanlı imparatorluğunun toprak bütünlüğünü korumaya yöneltmiştir. Batıda Alman konfederasyonunu kaybeden Avusturya’nın 1870’lerde izlemeye başladığı Balkan politikasıyla birlikte bölgede birçok ihtiras ve çatışmaların yaşanması kaçınılmaz hâle gelmişti. 17

Rusya, Osmanlı Devleti için bir tehdit, Balkan halkları için de bir umut kaynağı görünümünde kendi çıkarları peşinden koşuyordu. Zaten tarih ilerledikçe Osmanlı Devleti’nin artık yıkılmaya yüz tuttuğu netlik kazanıyordu. Asırlardır intikam alma ve emperyalizm adına Osmanlı’nın verimli topraklarını paylaşmaya çalışan iki devlet -Rusya ve Ingiltere -arasında söz konusu amaç üzere bir rekabet ortaya çıkmıştı.

Rusya, Balkanlardaki milletleri silahlandırarak isyana teşvik etmekle ve Slavları kışkırtarak Panslavizm akımını yaymakla amacını gerçekleştirmeye çalışmıştı. Panslavizm akımı 19. yüzyılın başlarında ortaya çıkmış olup tüm Slavları bir çatı altında birleştirme amacını gütmüştü. Fransız Ihtilali’nin sonucu olan milliyetçilik düşüncesinden kaynağını alan bu akım, başlangıçta felsefi ve edebî bir karakter taşımakta iken sonradan siyasi bir karakter hâline gelmişti.18 Rusya, Başta Balkanlarda çıkarları için amaçladığı demografik ve siyasi değişiklikler için “Slav Yardım Komitesi” adı altında bir örgüt kuracaktı.

Başkanlığını Rus Eğitim Bakanlığında kıdemli vekil olan Bakhmetev’in yürüttüğü komitenin kurucu üyeleri arasında önemli isimler bulunmaktaydı. Komitenin amacı, Rusya dışındaki Slavlara, özellikle de Osmanlı toprakları üzerinde yaşayan Slavlara yardım etmekti. Bakhmetev’in imzasıyla, 31 kurucu üyenin izin isteği nedeniyle Rus Dışişleri Bakanı Gorchakov’a gönderilen dilekçede komitenin amaçları üç ana noktada belirtilmişti:

1- Güney Slavlarının kilise, okul ve diğer ulusal kurumlarını geliştirmek için para toplamak,

2- Slav kilise ve okullarına kitap ve malzeme göndermek ve Ortodoks kilise ve okullara gerekli olan her şeyi temin etmek,

3- Moskova’ya eğitim için gelen Slavlara yardım etmek. 19

Aynı zamanda kurucu üyeler hem Rusya’daki hem de Rusya dışındaki Slavlara bağış toplamak ve taşımak izni isteyerek Rus Dışişleri Bakanlığının ve Posta İdaresinin bu konuda yabancı kişi ve kurumlarla ilişki kurulmasında kolaylık sağlamasını talep etmişlerdir. Komite başından itibaren aktif bir şekilde çalışmaya başlamış ve Panslav amaçlar için farklı kesimlerle iş birliği yapmıştı. özellikle Bulgarlar üzerinde yoğunlaşan komite, kilise ile yalan ilişki kurmuştu. Bunun sonucunda hem Moskova’daki, hem de Moskova dışındaki kilise ileri gelenleri harekete etkin bir şekilde destek vermişlerdi.20 1870’lere gelindiğinde, Panslavizm hareketlerini, yani esas olarak Doğu Avrupa halkları üzerindeki geleneksel politikasını gerçekleştirmek üzere yeni bir araç olarak sistemleştirerek kullanmayı esas almıştı.2 '

Balkan halklarını kışkırtarak onları adeta isyana zorlayan Rusy a, Osmanlı Devleti’ni kilitlemeye ve hareketsiz kılmaya çalışmıştı. îçte yaşanan sorunlarla dahi uğraşamayacak kadar yorgun olan Osmanlı

Devleti, bir tarafta Balkanlardan, bir tarafta ise kuzeyden ve doğudan gelecek olan Rusya’nın tehdidi altında kalmıştı. Kırım Harbi’nin yenilgisini unutamayan Rusya, bu tip manevralarla gerçekleşecek olan savaşa her türlü hazırlıklarını yapmıştı. Baş gösteren Balkan isyanı önlenmek istendiyse de, durum farklı bir karakter taşımaktaydı. Rusların körükleyerek alevlendirdiği zincirleme isyanların genel ve büyük bir savaşa yol açacağı ihtimal dahiline girince dönemin büyük devletleri (İngiltere ve Fransa) ise karışmak gereğini duymuşlardı. 22

İngiltere ve Fransa tabidir ki böyle bir muhtemel savaşın Rusya’nın lehine olacağını değerlendirmişlerdi. Bu her iki büyük ve emperyalist devlet bu koskocaman verimli topraklara Rusya gibi bir başka sömürgeciyi sokmak istemiyorlar. Kendilerine rakip istemiyorlardı. Meselenin savaşsız ve Rusya’ya bırakılmaksızın halledilmesi için İstanbul’da Tersane Konferansı adı altında bir uluslararası konferans toplanmış ve bu söz konusu konferansa Rusya da aktif olarak üye olmuş ve diplomatik mücadelesini sürdürmüştü.

Konferansa, İngiltere’nin önderliğinde Fransa, Rusya, Avusturya, Almanya, İtalya ve Osmanlı İmparatorluğu katılmıştı. Fakat Osmanlı İmparatorluğunun bağımsızlığına ve toprak bütünlüğüne aykırı fikirler sebebiyle anlaşmaya varılamamıştı. Konferansa katılan devletler, İstanbul’da bir çözüm bulunamaması üzerine Londra’da tekrar toplanarak 31 Mart 1877’de Londra Protokolünü imzalamışlardı. 23

Bu protokole göre, Babıali’ye Balkanlarda ıslahat yapılması, Hersek sancağına bağlı ve Hristiyan toplumunun oturduğu iki kazanın Karadağ’a verilmesi, Tuna boylarındaki Türk-Rus birliklerinin barış zamanındaki seviyeye indirilmesi kararlarına varılmıştı. İstanbul Konferansına göre daha hafif olan bu teklifleri Rusya kabul etmişti ancak Osmanlı Devleti kayıpları gerekçesi ile anlaşmaya yine yanaşmamıştı. Bu kabulsüzlük doğrultusunda ise Rusya, Avrupa

hukukunu koruma ve Osmanlı İmparatorlu- ğu’ndaki Hristiyanlan savunma gerekçesiyle 24 Nisan 1877’de savaşı başlatmıştı. Osmanlı Devleti, İngiltere’nin kendi toprak bütünlükleri noktasındaki politikalarına güvenerek Rusya ile savaşa girmekten kaçınmamıştı. 1877-78 Osmanlı Rus Harbi, Balkanlar ve Doğu Anadolu’da olmak üzere iki cephede cereyan etmişti.24 Tuna ve Kafkas cephelerinde 31 Ocak 1878 Edirne mütarekesine kadar dokuz ay yedi gün devam etmişti. Plevne müdafaası ise, 19 Temmuz 1877’den 10 Aralık 1877 tarihine kadar dört ay yirmi üç gün sürmüştü. Balkanlarda Gazi Osman Paşa, Anadolu’da da Ahmet Muhtar Paşa komutasındaki ordular başarılar gösterseler de savaş yenilgi ile sonuçlanmıştı. Ordudaki komutanların çekişmeleri, savaşın İstanbul’dan yönetilmeye çalışılması, taktiksel hatalar, Rus ordusunun Yeşilköy önlerine gelmesi sonucunu doğurmuştu. 23

1877-1878 (93 Harbi) Osmanlı Rus Harbi her açıdan Os- manlı Devleti için kelimenin tam karşılığı ile kaos ve yıkımı ifade etmektedir. Bu savaş on binlerce Müslüman’ın yaşamını kaybettiği yaklaşık bir milyondan fazlasının da Osmanlı Devleti’nin elinde kalan topraklarına doğru perişan hâlde göç yollarına düştüğü yıl olacaktı. Osmanlı ülkesine göç eden bu insanlar hem yolda hem de geldiklerinde büyük sıkıntılara maruz kalacaklardı. Her ne kadar Osmanlı Devleti ve Osmanlı halkı bu göç dalgasını gerek dinî gerek millî gerekse insanlık duygularıyla karşılamışsa da imkânsızlıklar ve devam eden savaşlar nedeniyle büyük sıkıntılar yaşanmasına engel olunamamıştı. Savaşın daha ilk gününden itibaren Rus ve Bulgarlar tarafından Türk ve Müslüman nüfusun yok edilmesine çalışılmış, önce ellerinden silahları alınan Türk ve Müslümanlar, çetelerin katliamına açık bırakılmıştı. Bu baskılar neticesinde savaş öncesinde başta Bulgaristan’da olmak üzere Balkan Türk nüfusu küçük bir azınlık hâline gelecekti.

îşte, Ulu önder Mustafa Kemal Atatürk, bu denli büyük acıların yaşandığı Balkan coğrafyasında daha bu yara kabuk bağlamamışken üç yıl sonra dünyaya geldi.

MUSTAFAKEMAL’İNŞECERESİ VE

ÇOCUKLUK DÖNEMİ

Mustafâ Kemal Atatürk’ün manevi kızlarından olan tarihçi Prof. Dr. Afet înan’ın, “Mustafâ Kemal’den Yazdıklarım” isimli biyografik çalışması şöyle başlar:

Türk milleti tarih boyunca çeşitli coğrafi bölgelerde devleder kurmuş ve medeni eserler meydanagetirmiştir. 1920 yılında ise, tarihte ilk defa Türkiye adını kullanarak Ankara’da bir hükümet teşkil edilmiştir: “Türkiye Büyük Millet Meclisi Hükümeti”. 1923 yılında “Türkiye Cumhuriyeti” bütün devletlerin resmen sınırlarını tanıdığı yeni bir Türk devletidir. Bundan önce hemen tarihin her devrinde kurulmuş olan Türk devlet ve imparatorluklarının resmî unvanları ya o devleti kuranın veyahut da o bölgeye mahsus bir Türk kabilesinin adına göredir. Bunların içinde tek istisna, başına bir sıfat eklenen “Gök Türk Devleti”dir (552- 745). Millî hâkimiyete dayanan prensibe göre Türkiye Cumhu- riyeti’nin kurucusu M. Kemal Atatürk’tür. 26

Mustafa Kemal Atatürk 1881 yılında Selanik’te Ali Rıza Efendi ve Zübeyde Hanım’ın çocukları olarak dünyaya geldi. Hem baba Ali Rıza Efendi hem de anne Zübeyde Hanım’ın soyu Rumeli’nin fethinden sonra buraların Türkleş t irilmesi için Anadolu’dan getirilerek bu bölgede iskan edilen Yörük/Türk- menlerden gelmektedir. Yörük sözü, yürümek fiilinden yapılma, Anadolu’ya gelip yurt tutan göçebe Oğuz

boylarını (Türkmenle- ri) ifade eden bir kelimedir. Kelime sıfattır ve aslı da “yüğrük” dür. (Yörümek) fiilinden türemiştir. Sıfat hâlinde, ileri, medeni, dirayetli, cesur anlamlarına gelmektedir.27 Türkler tarih içerisinde değişik nedenlerle Orta Asya’daki ana yurdarından başka iklimlere taşmışlar ve bu coğrafyalarda cihan hâkimi devletler kurmuşlardır. Başka coğrafyalara gelip kendi kültürünü kaybetmeden oralarda yeni ve güçlü siyasi oluşumlara gidebilmek, oldukça önemli bir iradedir. Konargöçerler de denilen Yö-rükler (Türkmenler), Orta Asya’da yüzlerce yıldan beri geliştirilip yaşatılan kültür mirasımızı Anadolu’ya getirip fazla bir değişikliğe uğratmadan yaşatmışlardır. Bir devlette millî şuur, toprak, egemenlik öğelerini tamamlayan politik örgütlenme, düzen ve disiplin sağlar. Bu öğe diğer bütün öğelere sahip toplumu, hukuk ilkeleriyle yönetmeyi düzenler, özellikle egemenliğin vazgeçilmez bir tanımlayıcısıdır. Yörükler Anadolu’ya geldiklerinde toplumsal ve kültürel özelliklerini en iyi

muhafaza eden guruplardan olması açısından da önemlidir. 28

Mustafa Kemal’in baba soyu, Konya/Karaman veya Ay - dın/Söke’den getirilerek Manastır Vilayeti’nin Debre-i Bala San- cağı’na bağlı Kocacık Köyü’ne yerleştirilmişlerdir. Debre-i Bala Sancağı’nın merkezi bugün Makedonya’daki Debre şehridir. Kocacık Köyü de Jupa bölgesinde yine aynı isimle anılan bir köydür. Gazeteci Altan Araslı 1993 yılında köye gitmiş ve Atatürk’iirı dedesi Kırmızı Hafız Ahmet Efendi’nin evinin resmini çekmiştir. Araslı’nın, 10 Kasım 1993 tarihli Milliyet gazetesinde yazdığı, “Ata’nın Soy Kütüğü” adlı yazısında evin fotoğrafı da bulunmaktadır. Maalesef bu ev bu tarihten kısa süre sonra yıkılmıştır.29 Atatürk’ün baba soyunun 1830’larda Selanik’e göçtüğü tahmin edilmektedir, babası Ali Rıza Efendi 1839’da burada dünyaya gelmiştir. Araştırmalara göre Atatürk’ün Dedesi Kızıl Hafiz Ahmet Efendi’nin, Kızıl Hafız Mehmet Emin Efendi ve Nimeti Hanım isminde iki

çocuğu daha vardır. Kızıl sadece bir lakap değil kaynaklara göre bir boy adıdır.

Kızıllar, konargöçer Türkmen yörüklerindendir ve Osmanlı împaratorluğu’nun aşiretleri iskân politikası uyarınca yöreye yerleştirilmiş bir aşirettir. Hazar Denizi’nin doğusunda oturan Yamutlardan bir kabile olan Kızıl aşireti, Moğol istilası ile göç ederek Anadolu’ya gelmiş ve Osmanlı sınırları içine katılmıştır. Kızıl aşireti, Sibirya Türklerinden Hakas, Abakan Tatarlarının bir boyu olarak da belirtilmektedir. Bu aşiret nüfus olarak fâzla olduğu için Anadolu’nun değişik yörelerinde iskân edilmişlerdir. Anadolu’da Kayseri, Sivas, Adana, Maraş, Bolu, Tarsus, Mersin, Karaman, Afyon, Bolvadin, Dinar, Şarkikaraağaç, Karaman, Çerkeş gibi 13 il sınırları içerisinde 16 köy ve kasabada yerleşmişlerdir. Bu yerleşim yerlerinde bugün bile varlıklarını devam ettirmektedirler. Çünkü buralarda hâlâ Kızıl, Kızıllı, Kızıllar, Kızılca, Kızıloğuz, Kızılcakeçili vs. adlarıyla yaşayan Türkmenler, bugün bile aşiret geleneklerine bağlı olan otantik kültüründen bir şey kaybetmemişlerdir. Kızıllar aşireti ile ilgili olarak yapılan araştırmalar onların sadece Anadolu coğrafyasında kalmadıkları, Osmanlı Devleti’nin iskân politikası gereği, Anadolu’dan bir kısmının daha sonra Rumeli’ye iskân edilmek üzere gönderilmiş oldukları tespit edilmiştir. Rumeli’de Kızıllar aşiretine ait Türk- menler; Gümülcine,

Dimetoka, Kavala, Üsküp, Vardar, Selanik, Silistre, Manastır ve köylerinde iskan edilmişlerdir. 30

Atatürk’ün anne soyu da Konya/Karaman’dan getirilerek Vodina Sancağı’na bağlı, Sarıgöl de denilen Kayalar’a yerleştirilen Yörüklerdendir. Konya/Karaman’dan gelmelerinden dolayı bu Yörüklere Konyarlar denmiştir.31 Atatürk’ün anne soyundan dedesi Sofuzade Feyzullah Bey’dir. Selanik’e bir saat uzaklıkta bulunan Langaza’da çiftlik sahibiydi. Bugün ilköğrenim çağındaki çocuklarımızın

çok iyi bildiği Mustafa Kemal’in kız kardeşi Makbule ile kovaladığı kargalar işte tambu çiftliktedir. Mustafa Kemal’den dört yaş küçük olan ve 1956 yılında kaybettiğimiz Makbule Hanım, Atatürk’ün ölümünden sonra kendisi ile aile soyu hakkında yapılan bir mülakatta;

“Annemdensık sık şunları dinlemişimdir Bizim asü soyumuz Yörük Türk'üdür. Buralara Konya-Karaman çevrelerinden gelmişiz. Dedem Feyzullah Bey'in büyük amcasıKonya’yagitmiş.Mevlevidergâhınagirmiş,oradakalmış.Yörüklüğü tutmuş olacak... ’ 92

Aileyi çok iyi tanıyanlardan olan Aydın milletvekili Tahsin San, şu bilgileri vermiştir:

“Atatürk’ün annesi Zübeyde Hanım, Sofuzade ailesinden Feyzullah Bey’in kızıdır. Bunlar Selanik’te doğmuşlardır. Bu aile 130yıl Önce Sarıgöl’den Selanik’e gelmiştir. Vodina ilçesinin batısında Sarıgöl bucağında on altı köyden oluşan bu bucak ailesi, Makedonyave Tesalya’nın alınmasından sonra Osmanlı hükümetinin Konya dolayı ailelerinden gönderip yerleştirdiği Türkmenlerdendir. Son zamanlara dek beş yüzyıllık süre boyunca yaşam biçimlerini, kılık ve giysilerini değiştirmemişlerdir, ’ 93

Zübeyde Hanım ile ilgili olarak bu alanda en ciddi biyografik çalışmalardan kabul edilen Atatürk kitabının yazan olan Lord Kinross bakın nasıl bir tanımlama yapmıştır: “ZübeydeHanım,Bulgarsınırlarının ötesindeki Slavlar kadarsarışındı; düzgün ak bir teni, derin ancak duru, açık mavi gösderi vardı. Ailesi Selanik’in batısında Arnavutluğa doğru, sert ve çıplak dağların geniş, donuk sulara gömüldüğü göller bölgesinden geliyordu. Burası Türklerin Makedonya'yı ve Teselyayı almalarından sonra Anadolu’nun göbeğinden gelen köylülerin yerleştikleri yerdi. Bu yüzden Zübeyde Hanım damarlarındaki ilk göçmen Türklerin torunları olan ve hâlâ Toros Dağlarında özgür yaşayışlarını sürdüren sarışın Yürüklerin kanını taşıdığını

düşünmektenhoşlanırdı... ’ 94

Bu iki Türkmen ailenin birbirleri ile dünür olmak istemesinin ardından Ali Rıza Efendi ve Zübeyde Hanım’ın yaptıkları evliliklerinden doğan sarışın mavi gözlü çocuk, bir zamanlar Osmanlı coğrafyasında yer alan Makedonya sınırları içerisindeki Selanik’in Koca Kasım Paşa Mahallesi, Islahhane Caddesi üzerindeki üç katlı bir evde, 1881 yılının 1 Ocak ile 12 Mart arası bir tarihte dünyaya gözlerini açtı.35 Mustafa Kemal bu evliliğin meyvesi olan altı çocuktan dördüncüsü idi.

Ev, o zamanlar, etrafı yüksek duvarlarla çevrili olup harem ve selamlığı olan, üç katlı, klasik ve çıkartmalı bir evdi. Dış yüzü sıva üzerine pembeboyalı olup alt pencerelerine demir, üst pencerelerine ise ahşap kafesler yapılmıştı. İşte Mustafa Kemal bu evin ikinci katındaki sol tarafa düşen ocaklı odada doğmuştu.36 Bu altın saçlı çocuğun babası Ali Rıza Efendi, yeni doğmuş bu güzel evladına “Mustafâ” adını vermek istedi. Bunun bir hikâyesinin olduğunu da biz yine Mustafa Kemal’in kız kardeşi Makbule’den öğrenmekteyiz.

''Ağabeyime isim koymak için bütün hısım ve akrabalar toplanmışlar. Birçok adlar söylemişler. Fakat babam bunların hiçbirisini beğenmeyerek ağabeyimin adını Mustafa koymuş... Bunun sebebi de babam küçükken kardeşi Mustafa’nın salıncağını sallarken onu düşürüp ölümüne sebep olmuş... Kardeşinin hatırasını yaşatmak için ağabeyime Mustafa adını koymuştur. Busuretle kulağına Mustafa okumuşlar... ’ 97

Mustafa büyüdükçe akranı diğer çocuklar kadar çevresini izliyor ve olup bitenlerden çocuk zekâsıyla bir bilinç oluşuyordu. O günlerde Makedonya için söylenebilecek tek bir demografik analiz vardı: "Buradaki kadar değişik, birbirleri ile bağdaşmayan ve asla kaynaşmayan, üstelik birbirinden nefret eden, fakat aynı toprak üstünde yaşamak zorunda olduklarından birbirlerine zoraki ya -

kınlamanancakkendilerinehasözelliklerinidebukadarkuvvetlebelliedenbir insan topluluğunabaşkahiçbir yerderastlana- mazdı. ’ 98

İşte bu ortam, Türk ve Müslüman çocukların vatan ve millet duygularını çok erken uyandırmaktaydı. Bu ortamda çocuklar peri ve dev masallarından çok, savaş, göç, zafer ve bozgun hikâyeleri dinleyerek büyüyorlardı. Eskiye olan özlemlerini ise türkü- lerlerde, ninnilerde, destanlarda dile getiriyorlardı.39 Evet o, MakedonyalI her çocuk gibi kulağının işitmeye başladığı, algılamaya açık olduğundan beri sürekli Rumeli kahramanlık türküleri dinlemişti. İradenin hep üstte olduğu bu ezgilerde, kahramanlımı dair çok fâzla şey vardı.

Orada yaşayanların inancına göre eski kahramanlar, fatihler yetişmediği için yeniliyorduk. Bu kahraman ve fatihlerden biri daha çıkarsa kurtulurduk ve eski yurtlarımıza kavuşurduk. 40

Genç Mustafa da genç dimağında yaşadıklarını bir yerlere not ediyordu, öyle ki yıllar sonra Türk kadınlarına hitaben bakın neler söyleyecekti:

“Eymillet,eyaltıyüzyılltk çarşafabürünmüş,beşbinyıllık açıkalınlı Türk kadını. Obeş bin yıllık geleneklerini, bugünkü subayların komutasınaverdiğin çocuklarına, beşiklerinde iken ninni yaktın mı? Buninnilerinde ondabir karakteryaratın mı?’ HI

Buşartlar altında okul çağına gelen Mustafa için bu kez de aile içi iki ayrı tercih ortaya çıkmıştı. Zübeyde Hanım, Mustafa’nın yaşadıkları yere yakın geleneksel/dini mahalle mektebine kaydedilmesini istiyor ve oğlunun daha sonra ya bir hoca ya da bir hafız olmasını arzuluyordu. Ali Rıza Bey, Mustafa’nın modern ilke ve standartlara uygun eğitim almasını istiyordu. Şemsi Efendi isimli genç bir adam o zamanlar Selanik’te bir okul açmıştı ve Ali Rıza Bey, Mustafa’yı bu okula göndermekte kararlıydı. O günleri ileride

Mustafa Kemal Atatürk şöyle nakledecekti:

"Çocukluğuma dair ilk hatırladığım şey, mektebe gitmek meselesine aittir.

Bundan dolayı anamla babam arasında şiddetli bir mücadele vardı. Annem ilahilerle mektebe başlamamı ve mahalle mektebine gitmemi istiyordu. Babam o zaman yem açılan Şemsi Efendinin mektebine devam etmeme ve yeni usul okumama taraftardı. Nihayet işi babam mahirane bir surette halletti. Evvela Merasim-i mutade ile mahalle mektebine çıktım. Sonra da Şemsi Efendinin mektebinekaydedildim. Azzamansonrababamvefat etti. ” 42

Atatürk’ün ilk öğretmenlerinden Şemsi Efendi, Türk eğitim sisteminde sınıfa harita, kürsü, kara tahta, tebeşir, sıra ve öğretim levhalarını getiren, aynı zamanda teneffüsleri, beden eğitimi derslerini, gözlem gezileri gibi pedagojik yöntem ve teknikleri ilk uygulayan öğretmenlerdendi. Onun öğrencileri rüştiye son sınıf öğrencilerinden daha iyi yazı yazabilir, okuyabilir, kitap okuma alışkanlığını kazanmış olduğu fark edilebilir, matematik problemlerini kolayca çözebilir, coğrafya haritalarını istendiği şekilde kullanabilirlerdi. Atatürk’ün ilk eğitim döneminde, Şemsi Efendi gibi pedagojik ilkeleri bilen ve uygulayan bir öğretmenle karşılaşmış olmasının, içindeki gizli güçlerin ortaya çıkmasında, yenilikçi, özgürlükçü olmasında, okuma sevgisi ve araştırmacılığının gelişmesinde etkili olduğu inkâr edilemez. Şemsi Efendi, aynı zamanda halkın okuma alışkanlığı kazanmasına da önem veren eğitimcilerdendi. Selanik’te halkın kitap ve gazete okuması amacıyla açılmış olan kıraathanelere kitap ve dergilerle destek olması onun toplumsal sorunlara duyarlı bir halk eğitimci olduğunu göstermektedir. Şemsi Efendi’nin, halkın gereksinmelerine dönük bakış açısı Atatürk’ü de, dolaylı olarak etkilemiş, küçük yaşlarda toplumsal sorunlara karşı duyarlı olmasını sağlamıştı. 43

Kısa süre sonra bahasını kaybeden Mustafa buradaki okuldan ayrılmak zorunda kalmıştı. Yanında annesi ve kız kardeşi olduğu hâlde dayısının çiftliğine taşınmışlardı. Burada kaldığı sürede eğitim almaması annesini üzüyordu. Aklına onu yeniden Sela- nik’e teyzesinin yanına göndermek geldi. Burada yeniden gittiği ilkokulu bitirmiş ardından Selanik Mülkiye idadisine kaydını yaptırmıştı. Burada yaşayacağı bir olay onun ve Türk milletinin kaderini değiştirecekti.

Burada okuduğu sırada arkadaşlarından birisi ile basit bir kavgaya karışır ve kavganın neticesinde karşısına çıktığı öğretmeni Kaymak Hafız Efendi’nden ağır bir dayak yer. Bu olay karşısında zaten mağrur bir kişiliğe sahip olan Mustafa, okula bir daha dönmeme kararı alır. Mustafa ilk defa tek başına seçimini yapacaktır.

Mustafa, bu arada ne olmak istediğinin de kararını vermiştir. Subay olmak istiyordur. Vatanın su gibi avuçlardan gittiği bu dönemde bir şeyler yapabilmenin tek yolu güçlü olmaktır. Belki kulaklarında kalan Rumeli türkülerindeki bir kahraman olabilecektir. Okul için giymek zorunda olduğu kıyafederine bakar...

öğrencilerin giymek zorunda oldukları şalvarlı, kuşaklı geleneksel giysi sinirine dokunmaya başlamıştır. Oysa sokaklarda bıyık burup caka satmak, azamedi bir tavırla kılıçlarını kaldırım taşlarına vurup şakırdatarak geçerlerken kendilerini saygıyla izlediği askerlerin üniformaları buna hiç benzemiyordu. Mustafa, onların sorguçlarına, güvenlerine, üstün durumlarına, yabancılarla dolu bir şehirde, Türklüklerini ortaya koyuşlarına özenerek bakıyordu. 44

Annesinden gizli olarak Askerî Rüştiye sınavlarına girdi ve kazandı. Annesinin onun asker olmasını istemediğini biliyordu. Her şeyi oldubittiye getirecekti ama annesinin de kalbini kırmak istemiyordu. Çünkü biliyordu ki Zübeyde Hanım, kendisinin ya Allah yolunda bir âlim ya da babasının bir türlü beceremediği bir tüccar olmasını istiyordu. Ancak Mustafa, annesini kırmayacak bir yol bulmuştu. Babasının ona bıraktığı tek hediye olan kılıç onun odasında başucundaydı. Bunu annesine hatırlattı.

Bunun tek bir anlamı olabilirdi: Babası, onun asker olmasını istemişti. Mustafa, bir kahraman tavrı takınarak annesine “Ben, asker doğdum, asker

öleceğim, "dedi. 45

Mustafa, artık Selanik Askerî Rüştiyesi’nin bir öğrencisi ve Osmanlı ordusunun bir subay namzeti idi. Burada öğretim üyelerinin çoğu aydın fikirli ve iyi yetişmiş subaylardı, ömrü boyunca ve hâlâ gururla anılacağı “Kemal” adını burada çabuk kavrayışı, analitik zekâsından etkilenen Mustafa isimli bir matematik öğretmeninden alacaktı. Matematik kadar başarılı olduğu bir diğer ders Fransızcaydı. Fransızca öğretmeninin de sıcak yaklaşımıyla dil öğrenme konusunda büyük istek duyacaktı. Daha iyi eğitim alacağı iddiasıyla öğretmenleri onu rüştiyenin ardından Manastır Askerî İdadisine yönlendirmişlerdi.

Mustafa Kemal, burada okurken de öğretmenlerinin kısa sürede dikkatini çekmiş, parlak bir subay ve komutan olacağının sinyallerini vermeye başlamıştı, özellikle tarih derslerine giren öğretmeni Topçu Kolağası Mehmet Tevfik Bey, ona ve diğer öğrencilere derste Fransız Devrimi başta olmak üzere diğer devrim ve fikir hareketlerinden bahsediyor zaten meraklı ve çevresini algılama noktasında duyuları fazlasıyla hassas olan Mustafa Kemal’in sağlam bir tarih bilinci oluşmasına katkı sağlıyordu. Tarih okumak onda, bir yandan milliyetçilik fikirlerini geliştirirken diğer taraftan da geçmişin hâzinesi olan bilgilerden yararlanarak siyasi, sosyal olaylar arasındaki sebep sonuç ilişkisini kurarak zamanın siyasal ve sosyal olaylarını değerlendirmede, tarih bilgisini kullanmanın önemini kavrayacaktır. Bu suretle kazandığı yetenek ileride onun millî konulardaki uyanıklığını, amacına yürümede kararlılığını büyük ölçüde etkileyecekti. 46

Manastırda okuduğu dönem Mustafa Kemal’in aynı zamanda çocukluktan, ergen bir delikanlılığa geçiş dönemidir. Genç dimağıyla çevresinde gördüğü manzara ecdad kanlarıyla sulanmış ve yüzlerce yıldır Türkler sayesinde diğerlerinin de barış, huzur ve güven ile yaşadığı coğrafyanın avuçlardan kayıp gitmesi idi.

Sırplar, Bulgarlar bu toprakları bizden almak istedikleri için Manastır

dağlarında ve köylerinde çetecilik yapmakta, sık sık Türk köylerini basmaktaydılar. Mustafa Kemal’in içine Manastır’da vatan kaygısı çöktü. Milletinin toprakları ve hürriyetleri üzerinde dolaşan tehlikeyi seziyordu. 47

Balkanlarda bunlar yaşanırken Osmanlı’nın bir başka sorunlu yeri Girit adaşıydı. 14 Şubat 1897’de Albay Timalen Vasos komutasındaki bir Yunan birliği Yunan kralı adına işgal için Girit’e çıktı. Albay Türklere her türlü vahşeti yaparak kendisine verilen görevin icaplarını yerine getirmeye çalıştı. Vasos, 16 Şubat 1897’de Yunan kralı adına adayı Yunanistan’a ilhak ettiğini bildiren bir beyanname yayınladı. Yunan Başbakanı Deliyanis de Yunan Meclisinde Girit’in Yunanistan’a ait olduğunu resmen açıklamıştı. Osmanlı Devleti, olayı şiddetle protesto etti. Büyük devletler de 2 Mart 1897’de Yunan Hükümeti’ne müşterek bir nota vererek 6 gün zarfında Girit’ten askerini ve harp gemilerini geri çekmesini, aksi takdirde şiddetli tedbirlere başvurulacağını bildirdiler. Yunan Hükümeti ada sularındaki savaş gemilerinin bir kısmını geri aldı ise de Rumları “Türklerin fanatizmi”ne terk edemeyeceği için adadan askerlerini çekemeyeceğini açıkladı. Bunun üzerine büyük devletler, 21 Mart 1897’de Girit’i kuşatarak adada özerk bir yönetim kurulduğunu açıkladılar. Ertesi günü de adaya asker çıkartıp Girit’i geçici olarak işgal ettiler.48 Bu durum Yunan kamuoyunda büyük tepkiye yol açtı. Etniki Eterya’nın etkisi altında bulunan Yunan Hükümeti ve kamuoyu, Osmanlı Devleti’ne savaş açılmasını istemeye başladı. Girit’teki hareket serbestisi kısıtlanan Yunanlılar bu sefer Teselya sınırında ihlal ve tahrik eylemlerine başvurarak Osmanlı Devleti’yle harp isteyen kamuoyunun Makedonya’ya dönük ihtiraslarını gerçekleştirebileceklerini düşünüyorlardı. Etniki Eterya’nın ajanları vasıtasıyla ayaklandırılacak olan Makedonya Rumlarının yanı sıra

Balkanlarda bulunan diğer topluluklar da Osmanlı Devleti’ne savaş açacaklar, Yunanistan da bu yolla zafer elde edebilecekti. Bu planı gerçekleştirmek için Yunan subayları komutasındaki çeteler, Osmanlı

sınırına tecavüze başladı. 9-10 Nisan 1897’de Kalabaka’da Osmanlı sınırını on beş kilometre kadar geçtiler. Ancak Osmanlı kuvvetleri karşısında tutunamayarak Yunanistan topraklarına geri çekilmek zorunda kaldılar. Yunan saldırılarının devamı üzerine Yıldız Sarayı’nda toplanan meclis savaşa karar verdi. On beş dakika sonra da Padişah’ın, meclisin kararını onaylaması üzerine orduya savaş emri verildi. Bu sırada Yunan ordusunun eşkiya saldırısı süsü vererek hududu geçtiği haberi geldi. Böylece 17 Nisan 1897’de Osmanlı-Yunan savaşı başladı. Ethem Paşa komutasındaki Osmanlı ordusu, Yunanlıları, arka arkaya yenilgiye uğratarak Yenişehir ve Tırhala’yı ele geçirerek geri çekilmeye mecbur bıraktı. Sonucu kesin olarak tayin eden savaş ise, 15-17 Mayıs 1897’de Dömeke’de yapıldı. Burada

Türk ordusu Yunanlıları kesin ve ağır bir yenilgiye uğrattı. Bu yenilgiden sonra Yunan ordusu hızla geri çekilmeye başlamış, halk dehşet içinde kalmış, hükümet ise ne yapacağını şaşırmıştı, önünde artık ordu diye bir şey kalmamış olan Türk askerinin Yunanistan’ı baştan başa işgal etmesine ve başkent Atina’yı ele geçirmesine hiçbir engel kalmamıştı. 49

Savaşın başladığı anda gönüllü olarak cepheye gitmek isteyen Mustafa Kemal’in bu talebi kabul edilmemişti. Yunanlıların bu kadar ağır yenilgi almasından hoşlanmayan Avrupalı devletler, savaşı bir an önce bitirmek için Osmanlı Devleti’ne müdahale etmeye başladılar. Bunun üzerine Rus Çarı, Sultan II. Abdülhamid’e telgraf göndererek savaşın durdurulmasını istedi. Sultan ise ateşkes şartlarının oluştuğuna kanaat ederek Türk or-duşunun nihai taarruza hazırlandığı 20 Mayıs 1897 tarihinde mütareke yapılması için emir verdi. Zafere bu kadar az kala, sarayın böyle bir karara varması Makedonya’da doğan, bütün acıları yaşayan Mustafâ Kemal için hazmedilmeyecek bir durumdu. Bu durumu ileride şöyle anlatacaktı: “Hocalarımız bize, bütün Yunanistan'ın işgalinin mümkün olduğunu söylemişlerdi Arkadaşım Nuri, genç bir zabitin ‘Yazık, Çok Yazık!' diyerek hıçkırarak ağladığım anlattı. Manastır sokaklartnda yine şenlikler yapılıyor. Padişahım çok

yaşatemennileriyükseliyordu. Benilkdefabutemenniyekatılmadım... ’ 50

HARBÎYELÎ MUSTAFA KEMAL

1899 yılının Mart ayı ortalarına kadar Selanik’te tatilini geçiren Mustâfa Kemal, İstanbul Pangaltı’daki Harbiye Mektebi’nde yüksek öğrenimine devam etmek için Selanik’ten vapura biner ve İstanbul’a, Payitaht’a hareket eder. Böylece bütün çocukluğu ve ilk gençlik yıllarının geçtiği Makedonya’dan ilk defa ayrılır. Birikimi ile yeni bir hayata atılacağı, kişiliği ve düşüncelerinin daha da olgunlaşacağı Harp Okuluna girişi (duhulü) 1 Mart 1315/13 Mart 1899, Apolet Numarası 1283’tür. “Harbiyeli Mustafa Kemal”, buradaki “1315 Duhullülere Mahsus Künye Defteri”ne “Selanik’te Koca Kasım Paşa Mahalleli Gümrük Memurlarından müteveffa Ali Rıza Efendi’nin mahdumu uzun boylu, beyaz benizli Mustafa Kemal Efendi Selanik 96” olarak 1282 Selanikli Ahmet Tevfik Efendi ile 1284 Manastırlı Recep Fahri Efendi arasına kaydedilecektir. 51

Mustafa Kemal artık bir Harbiyelidir. Söz konusu tarihlerde yüksek tahsil adına ciddi ve bilimsel temelli eğitim veren dört önemli kurumun tamamı başkent İstanbul’da idi. Bu okullar; Tıbbiye, Harbiye, Mühendishane ve içerisinde Hukuk mektebinin de yer aldığı Mülkiye idi. Mustafa Kemal’in Harbiye’ye kaydını yaptırdığı yıl Sultan’a karşı bağımsızlık ve milli fikirlerin savunucusu İttihat ve Terakki Cemiyeti filizlendiği Tıbbiye Mektebi içinde oldukça hızla gelişmiş, fikirlerinin keskinliği ve içinde taşıdığı illüzyonla diğer yüksek öğretim kurumlarına da hızla yayılmıştı.

Mustafa Kemal, Harbiye’ye geldiğinde zaten Manastır’da aldığı fikri olgunlaşma ile hürriyet kavramı ve memleket meselelerine karşı daha hassas bir hâldeydi. Harbiye onun için bir yandan donanımı yüksek bir subay olacağı bir yandan da aldığı temelin üzerine fikri yapısını olgunlaştırarak baskı karşısında bir asi, vatansever olarak yetişeceği yüksek

eğitim kurumu olacaktı.

Sınıf olarak piyadeyi seçmişti. îlk sene İstanbul’un cazibesine kapılan bir genç olacak ve derslerini ihmal edecek ancak yıl sonu kendisini çabuk toparlayarak üst sınıfa geçmeyi başaracaktı. O dönem tüm Harbiyelilerin boş zamanlarda bir araya gelerek belli konular üzerine tartışmalar yapması bir ritüel olmuştu. Mustafa Kemal de bu geleneğe uyacak ve çok kısa süre içinde etkileyici hitabeti ve yalın anlatımıyla arkadaşları arasında sivrilecekti. Konuşmalarının konusu genel olarak vatan meselesine gelip düğümleniyor, kendisinde bu zor durumdaki vatanına bir şeyler yapabilme inancı yerleştikçe daha asi bir hâl alıyordu.

Devir malum olduğu üzere istibdat dönemi idi. Sultan II. Abdülhamit’in tüm saltanatı boyunca zaten sınırlı olan özgürlükleri büyük ölçüde baskı altına aldı, basına sansür koydu. Yönetimiyle ilgili olarak olumlu yayın yapılması için çeşitli kaynakları kullandı. Toplanma özgürlüğünü tümüyle yok etti. En ufak ziyaretleri bile kısıtladı. Kendi hükümdarlık iradesini, her çeşit hukuk kurallarının üstünde gördü ve öyle benimsetmeye çalıştı. Kendi hükümetinin dışında, Yıldız Sarayı’nda bir gölge hükümet kurdu. Bununla, devletin her girişimini denetim altına almaya çalıştı. Büyük bir hafiye örgütü ile iktidarını güvenceye kavuşturmak istedi. Hatta bunlar için özel daireler oluşturdu. Bu dönemde sadaret makamı da tam yirmi altı kez değişikliğe uğradı. Yine bu devirde, değişik anlamlara geliyor düşüncesiyle sansür, tertip, vatan, millet, hürriyet, grev, suikast, ihtilal, anarşi, monarşi, sosyalizm, dinamit ve barut gibi sözcüklerle Makedonya, Trakya ve Girit gibi yerlerden söz edilmesi, yazılması yasaklandı. Bu yasaklara Ziya Paşa, Namık Kemal ve Abdülhak Ha- mit gibi yazarların yapıtlarının okunması da eklendi. Avrupa’ya eğitim için öğrenci gönderilmesi, Türk ve Müslüman çocukların İstanbul’daki yabancılara ait okullarda öğrenim görmeleri, Shakespeare, Racine ve Lamartin gibi Batılı yazarların yapıtlarının okunması ve mesleki derneklerin kurulmaları yasaklandı. Bu baskılar doğal olarak gençleri büsbütün bu meseleleri düşünmeye, tartışmaya doğru itiyordu.

Aslında baskıyla birlikte bu baskıyı koyan saltanat tarafından da bu tarz yayınların okula girişinden, öğrencilerce okunmasına kadar çok farklı boyutta tedbirler alınıyordu. Harbiye daha çok muhalefetin hakim olduğu bir eğitim kurumu olmasına karşılık burada da sert disiplin cezaları bu yayınları okuyanlar için geçer- liydi. Genç subay adayları tarafından Harbiye bu tarz eserlerin en çok gizlice sokulduğu okulların başında geliyordu. Mustafa Kemal de bu tür eserleri elde edip yatağının içinde okuma ve okumayı bırakınca da ülke sorunları üzerine uzun uzun düşünmesi nedeniyle, çoğu kez sabahları gereken saatte uyanamıyordu.52 özellikle de Namık Kemal onun ilgisini çeken isimlerdendi, özellikle vatan kasidesi kendisini derinden etkilemişti. Üstelik bu şiiri kendi el yazısı ile çoğaltıp yakın arkadaşlarına dağıtıyor ve ezberlemelerini tembihliyordu, özellikle şu mısraları kendi içinde bir kutsal yemin gibi sürekli olarak tekrarlıyordu:

Felek, hertürlü esbab-ı cefasın toplasın gelsin,

Dönersemkahpeyimmilletyolundabir azimetten. 53

Bir gün yine devre arkadaşları ile koyu bir sohbete dalmıştı. Bu sefer konu Osmanlı’nın felaket ile sonuçlanan 1877-78 Rus Harbi idi. Mustafa Kemal artık bu acılarla dolu tarihi sadece bir vatansever Türk genci olarak değerlendirmiyordu. Artık bir subay adayı olarak vatanı korumakla mükellef bir fert olarak da konuşuyordu. Üstelik bunu sadece tarih ve siyasal alandaki bilgisiyle yapmıyor, taktik ve strateji bilgileriyle de destekliyordu. Bu sohbet esnasında birden arkadaşları onun mavi gözlerinin dolarak yine bir Namık Kemal şiirinden beyiti fısıldarken gördüler;

“Vatanınbağrınadüşmandayasın hançerini,

Yokimiş kurtaracakbahtı karamaderini... <<54

Başarılı sürdürülen bir Harp Okulu eğitiminin ardından artık Osmanlı ordusunun bir teğmeni olarak mezun olmuş ve kurmay subay olarak yetiştirilmek üzere 1902 yılında Harp Akademisine başlamıştı. Harp Akademisindeki öğretmenleri yabancı dil bilen, iyi yetişmiş, tecrübeli subaylardı. Askerlik mesleği ile ilgili çok iyi bir eğitim alan Mustafa Kemal,

diğer taraftan devletin içinde bulunduğu durumla ilgili konularda arkadaşlarını uyarma gayreti içindeydi. Kendini yetiştirmek için kitaplar okuyor, boş zamanlarını değerlendiriyordu. Mustafa Kemal, Fransızcasını ilerletmek için ders alıyordu. Yurt dışından Jön Türk gazeteleri ve Fransızca gazeteleri getirterek arkadaşlarının da okumasını sağlıyordu. Tarih ve siyasi konulara duyduğu ilgi aratarak devam ederken analitik düşünmesinin yolunu açan matematiğe olan ilgisi de sürüyordu.

Mustafa Kemal Atatürk’ün akademideki öğretmenleri arasında kendisini derinden etkileyen öğretmenler vardı. Bu öğretmenler şunlardır: Topçu Feriki (Tümgeneral), Ahmet Muhtar, Kurmay Binbaşı Refik Bey, Kurmay Yarbay Nuri Bey, Pertev Paşa (Demirhan), Kurmay Albay Haşan Rıza Bey, Kurmay Albay Zeki Bey, Kurmay Yarbay Fevzi Bey. Sınıf arkadaşı Ali Fuat’ın anlatımına göre, Mustafa Kemal bu öğretmenlerinden en çok Tabiye derslerine giren Kurmay Yarbay Nuri Beyi sayıyor ve takdir ediyordu. Nuri Bey gerçekten geniş kültürlü, çağına göre aydın düşünceli, stratejide üstat sayılan bir kurmay subaydı. Aradaki uzaklığı korumakla beraber öğrencilerine karşı içten ve ağabeyce davranıyordu. Yalnız ders vermekle yetinmiyor, genç kurmay adaylarının çeşitli sorularını da cevaplamaktan zevk duyuyordu.

İşte Nuri Bey yine Mustafa Kemal’in pür dikkat takip ettiği bir dersinde farklı bir askeri taktik ve metot üzerine bilgi veriyordu. Bu metodun adı “Gerilla Harbi” taktiği idi. Dinlediklerinden notlar alıyor, hocasına her zamankinden daha (âzla sorular soruyordu.

Taktik dersi hocası gerilladan “Onu bastırmak da yapmak kadar güç bir harekettir.” diye bahsettiğinde Mustafa Kemal’in kafasında bazı fikirler çoktan uyanmıştı. O devirde ülkenin pek çok yerinde ayaklanmalar oluyor, bu ayaklanmalara karşı gerilla (çete) savaşı tekniği kullanmak gerekiyordu. Bundan başka, her an yok olma tehlikesiyle karşı karşıya bulunan Osmanlı İmpara- torluğu’nu, hiç olmazsa onun Türk halkını gelecekte düşmanların üstün imkânlarına karşı çete savaşları ile korumaya çalışmak gerekebilirdi. 55

Bu konunun incelikleri ile ilgili sorular sordukça, dtrsin önemini ve inceliğini kavrayamayan bazı öğrenciler Mustafa Kemal’in ısrarını anlamsız bulmuşlardı. 56

Harp Akademisinde her cuma akşamı öğrenciler bir sınıfta toplanırdı. Kapılar kapandıktan sonra Mustafa Kemal, üzerine sımsıkı oturan şık üniformasıyla, elinde bazı kağıtlarla ve hızlı adımlarla kürsüye çıkar, tıpkı bir hoca gibi Paris’ten gelen Türkçe ve Fransızca gazetelerinden öğrendiklerini arkadaşlarına aktarırdı.57 Arkadaşları vatan, millet, Türklük fikirlerini ilk kez Mustafa Kemal’den duymuşlardı. 58

Bu konuşmalardan bir tanesinde arkadaşlarına şunları söylüyordu; “Altı yüz yıl kadar önce Anadolu’da doğan Osmanlı İmparatorluğu, 350 yılda Viyana kapılarına kadar ilerledi. imparator- luğu güçlendiren manevi faktörler zayıfladığı için yavaş yavaş Viyana, Budapeşte, Belgrat elden çıktı. Artık bir avuç Rumelitoprağınasığındık. Şimdideelimizde kalanküçüktoprakparçasınıRuslar ve AvusturyalIlar almak istemekteler. Rusların bütün emelleri kendi ırklarından

saydıklarıBulgarlarveSuplaraBalkanları peşkeşçekmektir ..Tarihteinkılaplar önce aydın kişilerin kafasında fikir hâlinde doğmuş, zamanla toplumu sarmıştır. Bakınız dünkü vilayetimiz Yunanistan’ın bir millî şairi vardır. Bu şair şiirleriyle Bulgarları mütemadiyen kurtuluş hareketine, miskinlikten kurtulmaya çağırmışta. Milletine, tarihine âşık olan bu sanatkâr kısa zamanda kiliseye hakim olmuş, şiirleri halk arasında dilden dile dolaşmaya başlamış, yüzyûlardır bizlerin çobanı olduğumuz Bulgarlar onungösterdiği yoldaistiklallerine kavuşmuşlardır. Belki debir süre sonra bizdenbaşkayurt topraklarım isteyecekler ve alacaklardır.

Sırpların da iki gözü görmeyen bir millî şairleri vardır. O da aynı yoldan yürüyerek milletine millî duygulan, istiklal fikrini aşılamıştır. Şiirlerinde Miloş Kaploviçlerden, Sultan Murat'tan bahsederek toplumun hafizasına milliyet fikrini aşılamıştır. Onunbir şiirinde Sultan Murat'ın şu sözleri vardır: Hristiyanlara zulüm etmeyiniz.. Zülüm ve istibdat saltanat ve hâkimiyeti parçalar. Oşiirlerinde istiklal fikrini işler vebunusavunurken gerçekleri degizlememekgerektiğini göstermiştir. Yunanlıların da böyle bir millî şairleri vardır. O da yülar boyu Eski Yunan

medeniyetini şiirleriyle anlatırken ulusuna güç kazandırmak, hürriyet için birlik ve beraberlik şartını telkin etmek istemiştir.

Bütün milletlerin böylesine çırpman, milletini uyandırmak isteyen millî şairleri, aydınları vardır. Başka milletlerin şairleri, münevverleri (aydınlan) böyle çalışıp milletlerini uyandırırken nerede bizim mütefekkirlerimiz?

Bizim bir Namık Kemal'imiz var. O,Türkmilletinin yüzyıllardan beri beklediği sesi verdi... Arkadaşlar! Bize büyük görevler düşüyor. Yarın görev alıp gittiğimiz her yerde milletimizi yetiştirmek için zabitlerimizin muallimi olacağız Gittiğimiz yerlerde münevver gençlerle arkadaşlık ederek onları bu istikamete sevk edeceğiz. Vatanımızı ve İmparatorluğu büyük tehlikelerin beklediğini hatırdan çıkarmamak durumundayız...

Arkadaşlarım, sizlere üzülerek ifade etmek zorundayım ki, Osmanlı İmparatorluğunun temelleri Avrupa yakasında iyice sarsılmıştır. Rumeli’de Sırp, Yunan ve Bulgar komitacılarını besleyen Ruslar dedelerimizin kanları pahasına aldıkları buTürkyurdunubizdenkoparmakgayretindedirler. Bubölgede orduların başında bulunan kumandanlar acz içindedirler. Avrupalıların Kızıl Sultan adım verdikleri Padişah Abdülhamit ise orduya bakmamaktadır. Aylardan beri maaş alamayan zabitlerin bulunduğunu öğrendim. Orduda talim ve terbiye yoktur. Donanma Haliç ’te çürümektedir Bu asırda böyle hükümdarı bulunan bir devleti kolay yaşatmazlar...

Nerede Fatih, Yıldırım, Kanuni, Üçüncü Selim gibi kumandanlar? Son devir Osmanlı Padişahları hep cahil ve zavallı kimseler. .. Kendileri cahil oldukları için de memlekete düzen verebilecek, millete hizmet edebilecek vezirlere asla tahammül edememişler, memleketi bu hâle sürüklemişlerdir. Abdülmecit, Mustafa Reşit Paşa’dan; Abdülaziz, Ali ve Fuat Paşalardan; Abdülhamit, Mithat Paşa’dan, Hüseyin Avni Paşa’dan daima korkmuştu. Sıkışık zamanlarda onları sadarete layık görmüşler, tehlikeyi atlattıktan sonra Mahmut Nedim gibi dalkavukları, hırsız ve uğursuzları iş başına getirmişlerdir. Şunu iyi bilelim ki, Mithat Paşa sağ olsaydı, Hüseyin Avni Paşaöldürülmeseydi neordumuz nede donanmamız bugünkü hâle düşerdi. Akdeniz’de ikinci durumda olan donanmamtz, Karadeniz’de Puslara herhalde dersini verecek, 1877-1878 Seferinde Ayastefanos’a kadar

çekilmeyecektik. Türk-YunanSavaşındabudonanmayıHaliç’tençıkamayacak hâle getirmek suç değil midir? Millet Padişahından neden hesap sormamalıdır? Bir hıyanetolanbuhareketlerdebulunanbirinsanı Fatihlerin,Yavuzların torunu olarakkabuletmekmümkünmüdür?” 59

Mustafa Kemal, bu cuma sohbetlerinde arkadaşlarını ki ona göre tamamı Osmanlı ordusunun genç kurmay subayları olarak omuzlarında bu vatan ve adını gururla söylediği Türklüğe hizmetleri dokunacak kişilerdi, aydınlatmak için daha çok çabalıyordu. Ancak kafasında bu sohbetlere katılımın çok daha üzerinde bir kitleye ulaşma, özellikle millî fikirlerini paylaşma ihtiyacı vardı. Bunu yapabilmek için dönemin en önemli iletişim aracını kullanmaya ihtiyacı vardı. Bazı arkadaşlarının da yardımıyla bir gazete çıkaracaktı. Gerçi bu bir okul gazetesi olacaktı; fakat her şeye rağmen çok dikkatli olmalıydı. Çünkü çok sayıda aydın, gazete çıkarıp Saray’a göre “zararlı düşünceleri” yaydıkları için tutuklanıp sürgünle cezalandırılmıştı. Üstelik o bir askerdi.

Bu fikir olgunlaşmaya başladığında, harekete geçecekti. Ona üç arkadaşı yardımcı oluyorlar (İsmail Hakkı, Ömer Naci ve Ali Fuat) Mustafa Kemal tarafından belirlenen ve birçoğu kendisinin kaleminden çıkmış yazıları çoğaltıyorlardı. Gazetedeki yazıların içeriği hep benzer konulardan oluşuyordu. Osmanlı Devle- ti’nin içinde bulunduğu sıkıntılar, emperyalist devletlerin Os- manlı Devleti’ni parçalamak için oynadıkları oyunlar, Batı medeniyeti ve Batı’da ortaya çıkan felsefi ve bilimsel gelişmeler, Hürriyet, meşrutiyet, kadın hakları, millî irade ve Türk milliyetçiliği gibi konulardan bahsediyordu. Yazım ve çoğaltma işi de küçük bir derslikte gizlice yapılıyordu.

Bu gazeteler Harp Akademisi’nde gizlice elden ele dolaşıyordu. Mustafa Kemal’in yönlendiriciliği altında gerçekleşen okul gazetesi çalışmaları okuldaki bir “jurnalci” tarafından Okullar Nazırı Zülüflü İsmail Paşa’ya duyurulmuştu. İsmail Paşa, Sultan Abdülhamit’in korkunç hafiyelerinden biriydi. Birkaç gün sonra Harp Akademisi Nazırı Ali Rıza Paşa, Saray’a çağrılarak azarlandı, kendisine ağır sözler söylendi, Padişah’a

sadakatsizlikle suçlanıyordu. Neye uğradığını şaşıran Ali Rıza Paşa: “Yalandır, iftiradır, aslı yoktur, öğrencilerimizin sevgili Padişah’ımıza sadakati tamdır.” diyerek, yemin üstüne yemin ederek ancak yakasını kurtarabilmişti. Aradan iki hafta geçti. Yine bir gün Mustafa Kemal ve birkaç arkadaşı gazete yazılarından birini yazmak için Harp Akademisi’nin veteriner dershanelerinden birine girip kapıyı kapadılar. Kapı arkasına da birkaç nöbetçi yerleştirdiler. Yarım saat kadar sonra, nöbetçiler aniden koridorun başında okul müdürü Ali Rıza Paşa’yı gördüler. Nöbetçilerden biri telaşla içeriye girip “Ali Rıza Paşa geliyor, çabuk toparlanın!” diye arkadaşlarına seslendi; fakat artık çok geçti. Kısa süre sonra Ali Rıza Paşa içeriye girdi. Ali Rıza Paşa, yanında bulunan emir subaylarına sınıfta bulunan herkesin tutuklanmasını emretti. Düşünceli bir şekilde, iki elini arkasında birleştiren Paşa, kapıya doğru yöneldi. Tam kapıdan çıkarken “Yalnız izinlerini kaldırmakla iktifa olunabilir! “ dedi. Paşa, daha sonra da “Hiçbir ceza tatbikine lüzum yoktur!” diyerek, Mustafa Kemal ve arkadaşlarının ceza almalarını önleyecekti. 60

Ali Rıza Paşa, belki ideal bir Harp Okulu müdürü değildi, belki çok değerli ya da yetenekli bir asker de değildi; fakat şunu itiraf etmek gerekir ki, son derece namuslu ve vicdani kaygıları olan bir insandı. Eğer o gün isteseydi Mustafa Kemal ve arkadaşlarının geleceklerine engel olabilirdi. Paşa, o gün her şeyin farkındaydı; ama masanın üzerinde, pencereden sızan ışığın altında duran gazete yazılarını görmezlikten gelmişti. Ali Fuat, bir gün sonra Mustafa Kemal’i bularak “geçmiş olsun” dileğinde bulundu. Mustafa Kemal, arkadaşının kolunu kavrayarak üzgün, fakat kararlı bir şekilde şunları söyledi: “Bu gazetecilik işine artık ara vermek zorundayız. Ali Rıza

Paşa’dan kurtulduk; ama Zülüflü İsmail Paşa’dan kurtulmamıza imkân yok... Ocağımıza incir ağacı diker Allah korusun! İleride eğer bir fırsat bulursak yeniden başlarız; fakat pes etmek de yok. Daha çok okuyacağız, daha çok aydınlanacağız... Vatanımız için ve hürriyet için kafa yoracağız!” 61

Mustafa Kemal, 1904’ün Aralık ayında Harp Akademisi’nden 5. olarak mezun oldu.

MUSTAFAKEMALKITAYA ÇIKIYOR

Mustafa Kemal, 24 yaşında Kurmay Yüzbaşı olarak akademiden mezun olduğunda, içinde büyük bir hasret ateşinin yandığı Makedonya’ya gitmek için can atıyordu. Bütün arzusu kurmaylık stajı için doğup büyüdüğü Balkanlara gönderilmekti. İstanbul’da atanacağı yeri beklerken iki arkadaşıyla birlikte Sirkeci’de bir ev kiraladı. Harbiye’den başlayarak akademide süren devrin tehlikeli sohbetleri artık evde arkadaşları ile bir ritüel hâlinde devam ediyordu. Arkadaşlarına bir sohbetinde;

“... Siz yalnızca toprak kayıpları ile meşgulsünüz ama bunun mühim sebeplerine de bakmaklazımdır Tarihimizdeki vahim hataları iyi tespit etmek ona göre vaziyet almak lüzumu vardır, iktisadi vaziyetimizi askerî vaziyetimizden ve siyasi vaziyetimizden ayrı bir vaziyetmiş gibi görmek vahim bir hatadır... Avrupa devletlerinin iç vaziyetimize müdahaleleri ve o vasıta ile yürüttükleri siyaset bizi imparatorluğun kaybı tehlikesiyle karşı karşıya getirmektedir. İktisadi vaziyetimizin perişanlığını görmemek kabil midir? Türklerin yaşadığı Doğu vilayetlerimizden Selanik ve Balkan cihetine kadar halk iktisadi vaziyetin bozukluğunun azabını çekmektedir. Ancak mütegallibe denilen zümre ile çok az sayıdaki bir zümre ve saray çevresi hayatınimkânlarındanfaydalanmaktadırlar. Başımızda kapitülasyon denilen bir iktisadi bela vardır. Peki bununla neler olmuştur? Avrupa zenginleşti. Avrupa milletleri fabrikalarım yaptılar. Fakat kapitülasyonların getirdiği iktisadi vaziyet bizi bunları yapmaktan men etti. Avrupa devletlerinin hakim oldukları topraklardaki öteki milletlerin fertleri de Avrupa milletlerinin fertleri için istihsal yapmaktadırlar. Bugünkü topraklarımız içindeki öteki milletler Avrupa’nın kendi emelleri ile tatbik edecekleri siyaset ile kendi vaziyetlerini tayin etmek siyasetini güdeceklerdir.BunabağlıolarakdaOsmanlıazınlıklarıbağımsızlıkiçinvar güçleriyle mücadeleedeceklerdir... ” 62

Sirkeci’deki aynı evi paylattıkları arkadaşlarına sonradan bir kişi daha eklenmişti. Fethi isimli bu genç bir ev buluncaya kadar onlarla birlikte kalabilip-kalamayacağını sormuş, bu teklifi Mustafa Kemal ve diğer hane halkı tarafından uygun görülmüştü. Fethi de kısa süre sonra diğer evde kalanlar, eve gelip giden diğer misafirler gibi akşam sohbetlerinin en fanatik müdavimlerinden olmuştu, özellikle Mustafa Kemal’in anlattıklarını can kulağı ile dinliyordu. Ancak Fethi’nin bir süre kalmak için öne sürdüğü bahaneler de gerçek kimliği gibi tamamen sahte idi. Fethi, Ab- dülhamit tarafından kurulmuş olan ve istibdat döneminin en gizli teşkilatı olan Yıldız İstihbarat Teşkilatının bir mensubuydu ve eve geliş nedeni sakıncalı olarak görülen Mustafa Kemal’in faaliyetleri ile ilgili saraya jurnal toplamaktı.

Çok geçmeden Saray tarafından derlenen çoğu asılsız jurnaller sonucu genç subayın tutuklanmasına karar verilmiştir. Hakkında gelen jurnallere göre kendisi bir fikir suçlusundan ziyade azılı ve çok tehlikeli suç örgütü lideri gibi tanımlanıyordu. Neler yoktu ki onun jurnal dosyasında: Okulda gazete çıkarmak ve zararlı fikirleri yaymak, Ramazanın 15’inde Hırka-i Şerifi ziyaret edecek olan Abdülhamit’in arabasına bomba atmak, Sirkeci’deki evde gizli toplantılar yapmak, gizli bir örgüt kurmak, Harp Akademisinde öğrenciyken, menfaat temin etmek amacıyla arkadaşları arasında bir yardım sandığı kurarak ihtiyacı olan öğrencilere faizle para vermek kendisine isnat edilen suçlardı.

Sarayda, uzun süre Askerî Okullar Nazırı Zülüflü İsmail Paşa, Kabasakal Mehmet Paşa ve Mabeyn Başkatibi Tahsin Bey tarafından sorguya çekildi. Suçlamayı kanıtlayacak hiçbir belge yoktu. İyice abartılmış birtakım varsayımlar üzerine kurulmuş bir sürü soruyla muhatap olan Mustafa Kemal, tutuklanıp Bekirağa Bölüğü zindanına atıldı. Mustafa Kemal’in tutuklu kaldığı Bekirağa Bölüğü, istibdata kafa tutan hürriyet savaşçılarıyla doluydu. Çok sayıda öğrenci, buradaki berbat hücrelerde haklarında verilecek sürgün ya da hapis kararlarını bekliyorlardı. Mustafa Kemal, mücadelesinde yalnız değildi. Abdülhamit’in tüm baskılarına ve kurduğu

jurnal ağına aldırış etmeksizin istibdat savaşçılığına soyunan çok sayıda

Harp Akademisi öğrencisi vardı; fakat Mustafa Kemal’in kader birliği ettiği arkadaşlarından üstün bir tarafı vardı: o, sadece baskı rejimine karşı yapılacak bir ihtilal fikrinin peşinde koşmakla kalmıyor, daha sonra neler yapılması gerektiğini de düşünüyordu. 63

Mustafa Kemal, dağınık sarı saçlarıyla ve yorgun gözleriyle başı önünde küçük hücresinde volta atarken en çok diğer arkadaşlarını merak ediyordu. Günlerdir onlardan hiçbir haber alamamıştı. Ara sıra tüm yorgunluğuna ve bitkinliğine rağmen bıyık altından kendi kendine gülüyordu. Daha birkaç gün öncesine kadar her şey ne kadar da güzeldi. Harp Akademisi’ni iyi derece ile bitirmiş, ilk görev yerini büyük bir heyecanla bekliyordu.

Ne de büyük hayalleri vardı. îstibdata karşı mücadele edecekti. Cepheden cepheye koşacak, vatanı için tüm gücüyle vuruşacaktı. Oysaki şimdi birkaç adımlık soğuk bir hücrede günleri, geceleri tüketiyordu. Bir ara yüzünde masum bir gülümsemeyle: “Vatan ve hürriyet mücadelesine girdin mi bunlara da katlanacaksın!” diye düşündü. Hafif aralık dudaklarından bir Rumeli türküsünün ilk ezgileri dökülürken yavaş adımlarla hücreyi arşınlamaya devam ediyordu. 64

Birkaç ay tutuklu kaldıktan sonra serbest bırakıldı. Okul Müdürü Rıza Paşa’nın tavassutu ve dişe dokunur bir suç ve delilin olmayışı serbest bırakılmalarını sağlamıştı. Görev yeri Şam olacaktı. Mustafa Kemal’in staj için Şam’a, 5. Ordu’ya tayini, kimilerine göre sürülmesiydi. Görev bölgesinden ayrılması da yasaktı. Mustafa Kemal Paşa bu kararı biraz da kinayeli bir şekilde, “Güzel, biz gideceğiz, bu çölde yeni bir devlet kuracağız. " ifadesiyle karşılamıştı. 65

Şam’da 5. Ordu’nun emrinde kaldığı üç yıl içinde Suriye’nin birçok bölgesinde görevli olarak dolaşmış, ülkenin idaresindeki aksaklıkları, ordunun eğitim eksikliğini yakından tespit etme imkânını bulmuştu. Mustafa Kemal, burada daha önce Mustafa (Cantekin) ve Miralay Lütfü Beyler tarafından kurulmuş olan “Vatan ve Hürriyet Cemiyeti”ne Ekim 1906’da üye oldu. Vatan ve Hürriyet Cemiyeti ihtilalci özelliği olan gizli bir teşkilattı. Mustafa Kemal’in katılmasıyla cemiyet aktif biri hâle gelmiş ve faaliyetlerini artırmıştır. Burada yeraltı faaliyederine girişen Mustafa Kemal teşkilatını diğer Suriye Vilayetlerinde de yaymaya çalıştı. Lübnan ve Filistin’e yaptığı resmî ziyaretler sırasında Kudüs, Yafa ve Beyrut’ta cemiyetin hücrelerini teşkil etti. 66

Elbette Mustafa Kemal’in ilk kıt’a hayatı olan Şam’daki görevini salt bu cemiyet ile değerlendirmemek gerekmektedir. Burada yaptığı görev sırasında Mustafa Kemal, aynı zamanda İmparatorluğun Anadolu’ya uzak bu köşesinde hem halkın hem de devletin yüzünü gözlemleme fırsatı yakalamıştı.

Şam, Mustafa Kemal Paşa’nın memleketin kurtarılması konusunda düşündükleri açısından elverişli görünmediği gibi, halk ilgisiz, sosyal hayat cansızdı, ekonomik durum iç açıcı değildi. Mustafa Kemal Paşa’nın bakış açısından şehir, Orta Çağı yaşamaktaydı. Karanlık basınca sokakta hayat duruyordu. Şam’ın zenginleri ve orta hallileri Berdan Nehriyle sulanan bahçelerde zevk ve sefa içindeyken, kenar mahalleler ve halkın alt tabaka sayılabilecek unsurları arasında sefalet, sıkışıklık, sıcak ve bıkkınlık hâkimdi. Her vilayette olduğu gibi Şam’da da tam yetkili valiydi. Bu padişah vekilleri bir hükümdar gibi yaşamaktaydı. Valiler harem kurabiliyorlar, saf kan Arap atı ve hükümet binaları için Acem halıları satın alıyorlardı. Gün batımından sonra valinin konağında toplanıp güzel vakit geçiriyorlardı. Gündüzleri geç vakte kadar uyunuyordu. Vali Paşa insanlara müşfik ve olumlu yaklaşırken bayındırlık hizmetleri onun görev alanına girmiyordu. Onlar asayişi sağlamakla yükümlüydüler ve inisiyatif kullanmıyorlardı. Bazı geceler şehri dolaşan Mustafa Kemal, kaldırımlarda, evlerin önlerinde, eski püskülere sarınıp uyuyan insanlar görüyor, onlara acıyordu. “Hayat bu mu?” diye düşünüyordu. îşin kötüsü onlar durumlarını anlayamıyor, taassup ve cehalet, gerçekleri görmelerini engelliyordu. Bu ortamı ve memleketin genel durumunu düşünen Mustafa Kemal, bazen gerçekleri kabullenmeye

çalışır, “Vatanımız, milletimiz bu. Bunlara layık görülen bu sefaletin sorumlusu bunlar değil.” diye düşünürdü. Devlet ve millet hem birbirleriyle hem kendi içlerinde kıran kırana boğuşmaktadırlar. Yolsuz, mektepsiz, hastanesiz, fabrikasız, asayişsiz, emniyetsiz bir vatandı.67 Kafasında sürekli olarak vatanı bu içine düştüğü durumdan kurtarma fikri vardı ancak Ş am bunun için uygun koşulları sağlayacak bir ortamı asla ona veremezdi.

Doğduğu topraklar hem zemin hem de koşulları ile bunun için en doğru yerdi. Mustafa Kemal bu düşünce ile bir izin kâğıdı marifetiyle gizlice Selanik’e gidecekti.

Geldiğinde amacı Şam’da üyesi olduğu Vatan ve Hürriyet Cemiyeti’nin bir şubesini burada da açmak ve faaliyetlerini burada da sürdürmekti. Bu anlamda çok güvendiği arkadaşları ile bir toplantı yapmak üzere Askerî Okuldaki hocalarından olan Hakkı Baha Bey’in evinde bir araya geldiğinde onlara şöyle seslenecekti:

“Arkadaşlar bu gece sizleri burada toplamaktaki amacım şudur; ülkenin yaşadığı sonu tehlikeli anları size söylemeye gerek görmüyorum. Bunu tümünüz anlamışsınızdır. Bumutsuzülkeye karşı önemli görevlerimiz vardır. Onu kurtarmak tek amacımızdır. Bugün Makedonya’yı, bütün Rumeli’yi yurt topluluğundan ayırmak istiyorlar. Ülkeye yabancı etkenliği ve egemenliği bir ölçüde ve eylemli olarak girmiştir... Ulus, zulüm ve baskı altında yok oluyor, özgürlük olmayan bir ülkede, ölümveyıkılış vardır. Herilerlemeninvekurtuluşunanasıözgürlüktür Tarih bugün biz çocuklarına bazı büyük görevler yüklüyor. Ben Suri- yede bir demek kurdum. Baskül yönetimle savaşıma başladık. Buraya da bu demeğin aslını kurmaya geldim. Şimdilik gizli çalışmak ve örgütü oluşturmak zorunludur. Sizden özveriler bekliyorum. Ezici bir baskıUyönetime karşı ancak başkaldırı ile yanıt vermekveeskimiş olançürükyönetimiyıkmak, ulusuegemenkılmak, özetle yurdu kurtarmak için sizi göreve çağırıyorum... Arkadaşlar, gerçi bizden önce birçok girişimler yapılmıştır. Amaonlar başarılı olamadılar çünkü örgütsüz işe başladılar. Biz kuracağımız örgütle bir günkesinlikle veneyapıpyapıpbaşarılı olacağız. Yurdu, ulusu kurtaracağız...

Mustafa Kemal, burada kaldığı süre boyunca sürekli olarak görüşme ve toplantılar yapıyor, her yaptığı konuşmada vatanı kurtarmanın tek yolunun ulus-millet bilinci ile olacağını, bu milletin adının ise Türk milleti olduğunu ifade ediyordu.

Uzun süre kalamadığı Selanik’ten yeniden Suriye’ye döndüğünde İttihat ve Terakki Cemiyetinin ileri gelen isimlerinden Doktor Nazım, Vatan ve Hürriyet çalışanlarına amaçlarının aynı olduğunu ancak İttihat ve Terakki Cemiyetinin daha güçlü, tanınır ve teşkilatı olduğunu söylemiş ve cemiyetleri bir anlamda birleştirmiş daha doğrusu Vatan ve Hürriyet üyelerini kendi çatısı altında toplamıştı. 2,5 yıl kaldığı Suriye’den Selanik’e geri dönen Mustafa Kemal de artık İttihat ve Terakki altında çalışmaya başlamıştı.

Ancak Mustafa Kemal, Vatan ve Hürriyet Cemiyetinde gerçekleştirmeyi tasarladığı birçok meselenin, Osmanlı İttihat ve Terakki Cemiyeti içinde başarılamayacağını daha ilk günlerde anlamış ve başlangıçtan itibaren İttihat ve Terakki Cemiyetinin yönetici kadrosu ve liderleriyle tam bir görüş ve fikir birliğine varamamıştı. Bu sebeple de İttihat ve Terakki içinde daima merkez çevrelerinden uzak tutulmuştu. Mustafa Kemal’in “Ordu artık siyasete karışmamalıdır. Ordu kışlasına dönmelidir ve politika da siyaset meydanında kalmalıdır.” tezini her yerde açıkça savunması, Osmanlı İttihat ve Terakki Cemiyetinin merkez çevrelerinde yavaş yavaş kendisine karşı bir havanın doğmasına sebep teşkil etmişti. 69

Üstelik Mustafa Kemal daha başka konularda da İttihat ve Terakki’nin kurucu kadrosu ile çok ciddi bir karşıtlık içindeydi. Bu konular arasında; cemiyeti, artık “Komite” olmaktan çıkarıp siyasî bir parti hâline sokmak, orduyu siyasetten tamamen ayırmak ve bazı subaylara verilen “Hürriyet Kahramanı, Hürriyet Mücahidi” v.b. gibi unvanları kaldırmak, cemiyetle masonluk arasında hiçbir alaka bırakmamak ve bunu ispatlamak için de tüzükte değişiklik yaparak, Mason Tüzüğü’nden alınmış maddeleri çıkarmak ve artık gülünç olan kabul törenini kaldırmak, cemiyet mensupları

arasındaki imtiyazlı mevkileri kaldırıp kayıtsız şartsız hukuk eşitliğini sağlamak ile hükümet işlerini diyanet meselelerinden ayırmak gibi önemli konular da vardı. 70

Bunun dışında onun düşünce yapısı gerçekten İttihatçıların mantığından çok farklıydı. Ona göre topraklarımızda Sırp, Yunan ve Bulgar azınlıklar yaşıyordu. Hepsi koparacakları birer parça ile anavatan saydıkları topraklara katılmak isteyeceklerdi. Devlete bağlı olanlar ise yalnızca Türklerdi. Çünkü Araplara da ayrılma fikirleri aşılanmıştı. Yıkıntının altında kalmamamız için millî bir sınırlama gerekliydi. Avrupa yakasında Batı ve Doğu

Trakya bizde kalmalı, Edirne ilinin kuzey sınırları genişletilmeliydi. Anadolu’ya yakın adalar bizim olmalı, hudutlarımız dışında kalan Türklerle bizim sınırlarımız içinde kalan yabancılar arasında nüfus değişimi yapılmalıydı. Anadolu’nun güneyi ise Hatay, Halep, Musul bizde kalacak şekilde düzenlenmeliydi. 71

İşte bu fikirlerin tamamı Enver, Nazım ve diğerleri için tehlikeli fikirlerdi. Genç bir yüzbaşı koskoca cemiyeti pervasızca eleştiriyor, hatta birçok kişiyi de bu söylemleri ile etkiliyordu. Cemiyetin aradığı onu bölgeden uzaklaştırarak pasifıze etme fırsatı kendiliğinden ortaya çıktı. Trablusgarp’ta karışıklıklar çıkmıştı ve Mustafa Kemal oraya gönderilecekti. Mustafa Kemal için sürgün olarak düşünülen bu görevlendirme aslında onun askerî özelliklerini bir başka alanda da geliştirmesine vesile olacaktı. Burada da başarı ile görev yapan Mustafa Kemal görevinin ardından yeniden Selanik’e döndüğünde 31 Mart ayaklanması çıkacaktır. Ayaklanmanın bastırılmasını müteakip yeniden Selanik’e döndüğünde artık İttihat ve Terakki ile ilgisini kesmiş ve tek ilgisi askerlik kalmıştır. Ancak fikirleri ve mücadelesi sürekli aklindadır.

İttihat ve Terakki ile Mustafa Kemal arasında yaşanan ayrımlar elbette sadece bu konularla sınırlı değildi. Daha önceki bölümlerde de ayrıntılı olarak değindiğimiz gibi algısı açık bir birey olarak Osmanlı’nın söz konusu

tarihlerde kanayan yarası Makedonya topraklarında, ailesinden aldığı Türklük bilinci ile büyüyen Mustafa Kemal, Türk insanının tarihten gelen özellikleri ile zaten yetenekli ve geçmişi bilinenden çok eskiye uzanan bir millet olduğunu savunuyor, İttihat ve Terakki Cemiyetinin ileri gelenlerinin askerlik başta olmak üzere birçok alanda hakim düşünce olarak kabul ettiği Batı karşısındaki ezik tutumdan rahatsız oluyordu. Bu acizlik gerçekten o kadar aşağılık bir duruma gelmişti ki, İttihat ve Terakki Cemiyeti’nin ileri gelenlerinden Abdullah Cevdet Bey “...Bir ikinci medeniyet yoktur. Medeniyet Avrupa medeniyetidir...” söylemi üzerine kurmuş ve “Şime -i Muhabbet” başlıklı yazısında Batı ile ilgili düşüncelerini şöyle ifade etmişti: 72

“...Avrupa demektefevvuk demektir:Avrupaile bizimaramızdaki münasebet kuvvetile zaifveilimilecehlaralarındakimünasebetdemektir.Işkodra’yı, Manastırı, Selanik’i, Trablus- garp’ı kuvvet aldı, zaif verdi... Evet, Avrupa bir tefevvuktur. Ona husumet beslemek bizden uzak olsun. Bu hâlde ben vatandaşlarıma bağırarak derimki, bizimhasm-ı canımızkendiataletimizkendicehaletimiz,kendifakirliğimiz, taassubumuz, göreneğe körü körüne bağlılığımızdır. Avrupa’ya muhabbet etmek ilm-üterakkiye,maddivemanevikuvvetemuhabbetetmektir Avrupa’nın çalışkan ve şükürgüzar bir şakirdi olmak. İşte bizim rolümüz. Biz onlara ihtiyarımızla dost olmazsakonlar bizi kendilerine dost veyahutzirdestedecekler... ' 73

Aynı Abdullah Cevdet Bey, “Avrupa’dan damızlık erkek getirilip nüfusumuz ıslah edilemezse, imparatorluk asla kurtulamaz.” iddiasında bile bulunmuştu. O döneme kadar kurtuluş ve çağdaşlaşmanın tek adresi kimi aydına göre İngiltere’nin, kimi aydına göre ise Fransa’nın medeniyet anlayışıydı. Zaman geçtikçe elinde sihirli değneği ile yeni bir Mesih iniyordu Osmanlı’nın kurumuş umut dallarına: Almanya.

Almanya kurtarıcı, pazarlıksız ve art niyetsiz gerçek bir dost ulustu Osmanlı için, şimdiki moda deyimle stratejik ortak. Ordu bile Alman kurmaylar ile oryantasyon yapıyordu. Bu durumu en fazla eleştiren tabiidir ki Mustafa Kemal oluyordu.

Mustafa Kemal, başta Türk ordusu olmak üzere stratejik ku- rumların yabancı kurullarca denetlenmesi, oryante edilmesi hususuna sürekli olarak muhalefet ediyor. Bunun Türk’ü aşağılamak olduğunu söylüyor ve bir milletin yazgısının onur kırıcı bir biçimde yabancı bir millete bırakılmasından duyduğu endişe ifade ediyordu. Çok kısa zaman sonra Osmanlı Devleti’nin en büyük askerî hezimeti Balkan Savaşı yaşanacak, Alman kurmayların idaresindeki Osmanlı ordusunun durumu hiç istemediği hâlde onu haklı çıkartacaktı. Sadece taktik anlamda değil, kendilerine kurdukları özellikle lojistik sistemi ile Osmanlı ordusu Almanya’nın zerre kadar umurunda değildi.

20’nci yüzyılın başlarında Osmanlı İmparatorluğu diplomaside Almanya’yı, Avrupa’nın eski emperyalist ülkelerine karşı dengeleyici bir güç olarak kullanmaya çalışırken kendisini bir anda Alman neo- sömürgeciliğinin kucağında buluvermişti. Sömürge düzeninin doğasında yer alan hammadde-pazar ticareti Osmanlı împaratorluğu’nun ulaştırma sistemlerini de sömürgeci devletlerin ihtiyaçları doğrultusunda yapılandırılmasına neden olmuştu. Mevcut ulaştırma alt yapısı Balkan Harbi’nde Osmanlı împara-torluğu’nun, kuvvetlerini harekâtın ihtiyaçları doğrultusunda, savaş alanına sevk etmesini engellemişti. Harekât alanına sevk edilen birliklerin ise idamesini sağlayacak ikmal ve iaşe faaliyetlerinde ciddi sıkıntılar yaşanmıştı.74 Savaşın ardından Mustafa Kemal, 29 Eylül 1913’te İstanbul Barış Antlaşması imzalanmasını müteakip, 27 Ekim 1913 tarihinde Sofya Elçiliği Askerî Ataşeliği’ne atanmıştır. Sofya’ya geldikten kısa süre sonra Yarbaylığa yükseltilecek olan Kurmay Binbaşı Mustafa Kemal, aslında İstanbul’dan uzaklaştırılmak istenmişti. Bu bir anlamda siyasi bir sürgün olarak görülmelidir.

Kurmay Binbaşı Mustafa Kemal, Bulgaristan’a gönderilen ilk askerî ataşedir.75 Mustafa Kemal’in görevi, Bulgar ordusunun eğitim ve malzeme durumu ile yetenek ve niteliklerini tanımaktı. Bu atamadan beklenilen en önemli sonuç ise, istihbarat çalışmaları yaparak Balkan devletlerinin

özellikle Bulgaristan’ın askerî durum ve hazırlıklarının öğrenilmesi ve Bulgaristan Türklerinin örgütlenerek etkin hâle getirilmesinin sağlanmasıydı. Bu memuriyet, Mustafa Kemal Atatürk’ün gelecekte üstleneceği büyük devlet adamlığının oluşmasında yararlı ve yapıcı bir deneyim olacaktı. 76

Mustafa Kemal, görevi boyunca bir yandan vazifesinin hassasiyetine binaen Bulgar yetkili ve devlet adamlarıyla sıkı ilişkiler kurmakla kalmıyor, Avrupa tarafından sürekli olarak Türk imgesini, bu propagandayı yayan devletlerin hedefinde olan Bulgarla- ra karizmatik, modern ve mağrur yüzünü gösteriyor bir anlamda psikolojik harekât faaliyeti yürütüyordu. Bu anlamda en güzel örnek kendisinin davet edildiği ve Bulgaristan için en önemli resmî bayramlardan birisi olan 11 Mayıs 1914 tarihinde yapılacak Kiril-Metodi77 balosunda görülecekti.

Bu kostümlü balo, en büyük yortularından birinin şerefine yapıldığından Bulgarlar tarafından çok büyük önem atfedilmişti. O sırada yarbay olan Mustafa Kemal de bu baloya mümkün olduğunca şık giderek İngiltere, Fransa, Rusya, Avusturya ve İtalya gibi devletlerin kordiplomatiğine karşı manevi bir üstünlük sağlamayı arzu ediyordu. Çünkü bu devletlerin diplomatları Bulgar siyasi çevresini etkileyebilmek, Bulgaristan’ı kendi cephesine çekebilmek için büyük bir yarış içine girmişlerdi. Ingilizlerin altını, Rusların Slav birliği propagandası ve Fransız sempatisine karşılık fakir ve güçsüz durumda olan Osmanlı Devleti’nin bir temsilcisi olarak o, yeniçeri kıyafetini psikolojik bir silah olarak kullanmak istemişti. Yarbay Mustafa Kemal eski arkadaşı Kızanlıklı Cevat Bey’e bir mektup yazarak yeniçeri kıyafetinin bir takım faydalar sağlayacağını düşündüğünü ve bir mahzuru yoksa bu kıyafetin Askerî Müze’den alınarak kendisine yollanmasını istemiş, Cevat Bey de onu kırmayarak elbiseyi hazırlatmıştı. Kiril-Metodi Balosu, Şehir Bahçesi’nin karşısındaki Voyennen Kulüp’te (Askerî Kulüp) yapılmıştı. Türk Askerî Ataşesi Yarbay Mustafa Kemal, yeniçeri kıyafetiyle balo salonuna girdiğinde diğer davetliler hayret

ve takdirle onu izlemişler, Bulgar Başvekili Radoslovofun, Harbiye Nazırı Kovaçev’in ve milletvekili Açkov’un kızlarının başlattığı alkışlar, tüm salona yayılmıştı. Avusturya Elçisi Von Mussov ve Almanya Elçisi Von Hohn bizzat Mustafa Kemal’in yanına giderek kendisini tebrik etmişlerdi. Gecenin sonunda ise o, kıyafet balosunun birincisi seçilecekti. Bu balo sayesinde Mustafa Kemal ismi, Sofya’daki bütün kordiplomatik çevrelerde tanınmıştı. Çar Ferdinand ve Çariçe dahi onu davet ederek iltifatta bulunmuşlar, kıyafetini ve başarısını tebrik etmişlerdi. Çar ayrıca kendisine gümüş tabakasını armağan etmişti. Geceden İspanyol Maslahatgüzarı ile birlikte ayrılan Yarbay Mustafa Kemal, kendisinin ısrarlarına dayanamayıp evine gitmiş ve yine Şark usulü döşenmiş oturma odasında yeniçeri kıyafeti ile bir fotoğraf çektirmişti. Bu fotoğraf, sonradan ünlü olmuş, sayısız kopyaları yapılarak dağılmıştı.78 Bugün tüm ders kitaplarında yer alan ve Mustafâ Kemal’i üzerinde yeniçeri kıyafeti ile gösteren fotoğraf işte bu adı geçen gece çekilen fotoğraftır.

Mustafa Kemal; bilgisi, inceliği ve üstün yeteneği ile Türk milletini, Türk ordusunu en iyi şekilde temsil etmeyi başarmış ve çağın moda hastalığı kimliksizlik, kendini hakir görme, neslini inkâr ortamında her zaman bir ferdi olmaktan gurur duyduğu Türk ırkının meziyetlerini sergileyerek herkesi şaşırtmıştı. Bu gözleri çakmak çakmak, kurt bakışlı sarışın genç subay o bildikleri Türk subaylarına benzemiyordu.

Bir Türk milliyetçisi olarak Mustafa Kemal’in Bulgaristan’a ataşe olarak atanması, Bulgar toplumu gözünde Osmanlı yerine Türk imgesinin farkını göstermekle kalmamıştı. Mustafa Kemal bölgede görev yaptığı süre içerisinde Balkan Savaşları ardından ciddi acılar yaşayan bölgedeki Türk nüfusu üzerinde de etkili olmuştu.

Bilindiği gibi savaşın ardından Türkler, büyük göç kolları ile bu topraklardan koparak Anadolu’ya hareket etmiş, burada kalmayı tercih eden Türkler ise, nüfusça bir azınlık durumuna düşürüldükleri gibi, ekonomik bakımdan da yoksul ve zor durumda bırakılmışlardı. Ancak

burada yaşamlarını sürdürmek isteyen Türkler karşılarında katı ve düşmanca bir Bulgar devlet politikası buluyorlardı. Bulgarlar tam bir asimilasyon uygulamaya başlamışlar ve Türkleri köylerinden alarak Bulgar çoğunluğun bulunduğu bölgelere yerleştirmeye başlamışlardı. Bulgaristan Türklerinin ekonomik bakımdan Bulgar devletinin mutlak kontrolüne girdiği, sosyal bakımdan bütün millî kurumlan yıkılmış ve kültürel özerkliğini yitirmiş olduğu; tarihlerinin yok olmak üzere olduğu, en karanlık dönemlerini yaşadıkları bir zamanda Bulgaristan’da görevli bulunan Mustafâ Kemal, Balkan Savaşlarından sonra kaybedilen topraklarda yaşayan milyonlarca başsız Türk’ün ölümden ve yok olmaktan kurtarılması için çalışıyordu.

Türklere yapılan zulüm ve haksızlıkları önlemek için Mustafa Kemal

Sofya’da Büyükelçi olan arkadaşı Fethi Okyar ile birlikte hareket ediyordu. Kendilerine gelen her raporu titizlikle değerlendiren bu iki isim iktidarda bulunan Radoslovof u ziyaret ederek şikâyette bulunmuşlar, bukonuda sert bir nota vererek İstanbul’daki Bulgarlarla misilleme yapılabileceğini ima etmişlerdir. Bu notanın olumlu sonucunu da almışlardı. 79

Türk azınlığı örgütleyerek ülkede etkin hâle getirmeyi düşünen Mustafa Kemal bunun bir tek şekilde mümkün olabileceğinin farkındaydı. Türk azınlığın temsilcileri mutlak suretle Bulgaristan siyasetinde de etkili olabilmeliydi. O hâlde ilk olarak yapılması gereken, 1914 yılında Bulgaristan’da nispi usulle yapılacak olan genel seçimlerde, Bulgar millî meclisine mümkün olduğu kadar çok Türk milletvekili sokmaktı. Bu amacı gerçekleştirebilmek için ise Türk gücünün parçalanmaması, Türklerin tek parti içinde toplanmaları gerekiyordu. Sofya’daki sosyal ve demografik durum zaten tüm ince yönleriyle malumuydu. Bu anlamda tüm Bulgaristan’ı gezen Mustafa Kemal bu gezilerde coşku ile karşılanmıştı. Yaptığı tespitler sonucunda Sofya’ya döndüğünde Mustafâ Kemal, Türkleri Bulgar siyasetinde etkin kılmak için Türklere en sıcak yaklaşımı sergileyen Radoslovof un Liberal Partisinin desteklenmesini sağlamıştı.80 Bu

yolla daha önce de belirtildiği gibi Sobranya’ya (Bulgar Meclisine) hepsi anılan partiden olmak üzere 17 Türk Milletvekilinin girmesi başarılmıştı. Bu arada Mustafa Kemal, Bulgaristan’da yaşayan Türklerde milliyetçi bir bilinç uyandırmak için de yoğun çaba sarf etmiş ve Türk azınlığının ileri gelenlerine ve nüfuzlu kişilerine adamlar yollamak ve örtülü ödenekten para dağıtmak suretiyle kazanmaya çalışmıştı. 81

O, Bulgaristan’daki Türk basını ile de yakınen ilgilenmiş, bu bilginin sonucu olarak Türkçe yayın yapan gazeteler de Türk varlığının korunmasında önemli katkılar sağlamıştı. Söz konusu gazetelerden özellikle Ethem Ruhi’nin yayınladığı “Balkan” ve “Türk Sedası” gazetelerinin Türk millî bilincinin kuvvedenme- sinde önemli katkısı olduğu bir gerçektir. Mustafa Kemal, Bulgaristan Türklerinin Türklük bilincini daha da kuvvetlendirmek için gazetelerde çıkan haber ve yorumlara yön vermişti. 82

AVRUPA’DAKARABULUTLAR, OSMANLI’DA FIRTINAYA GEBE

Tarihler 1914 yılını gösterdiğinde satranç tahtası kareleri üzerindeki taşlar gibi ülkeler kendilerine bir yer buluyorlardı. Tarafsız gibi davranan hiç kimse tarafsız değildi. Almanya-Osmanlı yakınlaşması karşı tarafı da harekete geçirmiş araya tampon olarak îngiliz ve Fransız destekli, kökleri eski, bağımsızlığı yeni bir Yunanistan çıkarılmış ve denge kurulmaya çalışılmıştı. Mustafa Kemal’in şiddetle eleştirdiği ordunun iyileştirme ve modernize çalışmaları Almanya’ya bırakılıyor, Alman hayranlığı ve güveni bir virüs gibi hızla yayılıyordu. îdare-i Osmanlı, Alman harp sanayi ve askerî yeteneklerine çok fazla güvenmekteydi. Sadrazam ve Harbiye Nazırı Mahmut Şevket Paşa hatıratında bunu çok derinden analiz etmemizi sağlıyor, işte sadrazamın hatıratından bir bölüm:

“ ...19NisanCumartesigünüHarbiyeNezareti’nden,îstanbul’uziyaret etmekte bulunan Almanların Goeben Zırhlısına gittim. Rıhtımda Tophane’ye uğradım. 100.000’denfazla tüfek imaledilmişti. Orduyadağıtılabilecek vaziyette bekliyordu. İmalat iyiydi ve tüfeklerin mavzer tüfeklerinden bir farkı yoktu. Goeben’de merasimlekarşılandım.9ayöncedenize indirilmiş olanbuzırhlı, muazzambir harp gemisiydi. Efradı daçok iyi talim görmüştü; makine gibi hareket ediyorlardı. Sürati 30 mildi. Gemide 1040 nefer ve 32 zabit vardı. Bu, dikkatimi çekti. Hâlbuki bizim Barbaros ve Turgut zırhlıları daha küçük olduğu halde 70 ’ten fazla zabitleri vardı. Goeben ’in süvarisi Amiral Trumli idi. Pek zeki ve faal görünüyordu. Bir de bizim Tahir ve Ramiz Beyler gibi süvarilerimizdeki ataleti düşündüm ve aradaki farka

üzüldüm.HertarafgayettemizdiBumuazzamharpmakinesindençıktığım zaman, Almanlarınçalışkanlığına hayran olmuştum... m

Zaman hızla akıyor ve taşlar yerlerine biraz daha sağlam oturuyor, taşlar oturdukça da toplanan kara bulutlar yükünü biraz daha arttırıyordu. Fırtına kesindi şimdi asıl sorulacak soru, ilk kurşunu kimin atacağı iken farklı bir şey oldu. 28 Haziran 1914 günü Avusturya Veliahtı Arşidük Ferdinand bir ziyaret esnasında 1908 yılında ilhak ettiği Bosna-Hersek’in kenti Saraybosna’da Gaulile Princip adında bir Sırplı tarafından bir suikast sonucu öldürüldü ve karşılıklı notalardan sonra arkasına Almanya’nın desteğini alan Avusturya-Macaristan, 28 Temmuz 1914’te Sırbistan’a savaş ilan etti ve aynı gün Belgrad’ı bombalamaya başladı. Gerisi zaman ayarlı tapa gibi geldi. Rusya’nın 31 Temmuz’da seferberlik ilan etmesi üzerine, Almanya 1 Ağustos’ta Rusya’ya, 3 Ağustos’ta Fransa’ya ve 4 Ağustos’ta topraklarından geçiş izni vermeyen Belçika’ya savaş açtı. Bunun üzerine 4 Ağustos’ta İngiltere, Almanya’ya karşı savaş ilan etti. 6 Ağustos tarihinde Avusturya, Rusya’ya savaş ilan etti. Karşılıklı strateji gelişimi sonuçlarını ancak buraya kadar verebilmiş ve caydırıcılık etkisini yitirmiş, savaş başlamıştı ancak arada kazanılan süre taraflar arası teknik ilerleme için fırsat yaratmış, yeni silahlar envanterlere girmiş ve savaşmanın şeklinin değişeceği belli olmuştu. Uçak ve denizaltı farklı ve önemli birer harp makinesi olacaktı. Savaş başladığı anda Osmanlı İmparatorluğu, Balkan Savaşlarının ve Trablusgarp’ın yaralarını sarmaya çalışıyordu. Ordu hem kaybedilen uzun savaşlardan yorgun hem de teknik silah ve mühimmat anlamında rakiplerine göre oldukça geriydi. Yönetimde bulunan İttihat ve Terakki Fırkası, Enver Paşa liderliğinde, teknik donanımı parmak ısırttıran Almanya yanında harbe girilmesiyle kaybedilen toprakların fazlasının bu sayede geri alı- nabilineceğini düşünüyordu.

Zaten ordu uzun zamandır Alman Kurmaylar ile oryantasyon yapıyordu. Teknik ve taktik donanımda Almanya ile tam bir iş birliği sürdürülürken donanmanın yapılanması için yine Alman ekolü devreye girecekti.

Flottenverein formülü denilen yeniden yapılanma ve geliştirme için sine -i millete dönülecek ve masraflar halktan karşılanacaktı. Bu mali yükü az ve basit formül idarece hemen kabul gördü ve bu iş için hemen Almanya’nın Osmanlı Ateşemiliteri olan Von Stremple öncülüğünde Donanma-i Os -mani Muavenet-i Milliye Cemiyeti kuruldu ve başına dönemin saygın müteşebbislerinden Yağcı Şefik Bey getirildi, bundan sonra donanma için ayda bir kuruş kampanyası başlamış oluyordu. Yakın komşuve büyük tehdit Yunanlıların modern bir zırhlı olan Averofu donanmalarına katmaları cemiyet için ilk ülkünün Ege’de deniz gücü üstünlüğü olarak belirlenmesine neden olmuştu. Averof un Yunanlılar tarafından satın alınması ve cephelerden sürekli yenilgi haberlerinin gelmesi milleti iyiden iyiye kamçılıyor, milletin fedakârlığı her zamanki gibi sonuç veriyor, fona para akıyordu. 1913 yılındaki kongrede cemiyetin adı Os- manlı Donanma Cemiyeti olarak değiştirildiğinde, cemiyet hesaplarında oldukça hatırı sayılacak bir para birikmişti.84 Bu para bir bahriye programı yapılıp, İngiltere’den bu çerçevede Reşit Paşa (Asker Nakliye Gemisi), Mithat Paşa (Asker Nakliye Gemisi), Giresun (Asker Nakliye Gemisi), Kemal Reis (Asker Nakliye Gemisi), Piri Reis (Asker Nakliye Gemisi) ve Almanya’dan Barbaros (Zırhlı Harp Gemisi), Mithat Paşa (Zırhlı Harp Gemisi), Yadigar-ı Millet (Muhrip), Gayret-i Vataniye (Muhrip), Numu- ne-i Hamiyet (Muhrip), Muavenet-i Milliye (Muhrip) alınmasında kullanılacak, ayrıca söz konusu gemilere ilave olarak Os- manlı Hükümetince olağanüstü bir bütçe tasarısı 28 Şubat 1910 yılında kabul edilerek donanma harcamaları için 5 milyon lira ayrılacaktı. Bu paydan ilk iş olarak İngiltere’nin ünlü denizcilik firmalarından birisi olan Vickers Ltd. Co.’ya adlarının Fatih ve Reşadiye olması karar verilen iki dretnot sipariş edildi. İki gemiye karşılık Osmanlı Hükümeti, İngiliz firmasına 2.304.712 lira ödeyecekti. Bu gemilere ek olarak Brezilya adına İngiltere’de yapılan Rio De Jenario isimli dretnot, satın alınmasının vazgeçilmesi üzerine açılan ve Yunanistan’ın da iştirak ettiği ihalede 3.387.473 liralık bedel karşılığı Osmanlı Hükümetinde kalmış ve

inşası devam eden bu gemiye de Sultan Osman adı verilmişti. 85

Osmanlı, artık İngiltere ve Fransa tarafından desteklenen Yunanistan’a karşı, üstelik Ege adaları krizinin ardından, deniz gücü olarak büyük bir üstünlük sağlayacaktı. Savaş başladığında tarafsız kalan Osmanlı’yı Almanya bir an önce kendi yanında görmek istiyordu. Almanya sıkıştığı Avrupa kıskacından savaşı Orta Doğu’ya açıp cepheyi genişleterek çıkmayı ve söz konusu zengin topraklar üzerinde söz sahibi olmayı istiyordu ki zaten tüm programını buna göre yapmıştı. Savaştan önce Osmanlı diplomasisi adına Maliye Nazırı Cevad Bey 1911 yılında İngiltere tarafından sunulan ittifak önerisini geri çevirmiş kapılar kesin olarak kapanmış ve 1914 yılında Enver Paşa bahsettiğimiz gibi umudunu Almanya yanında olmaya bağlamıştı, aslında karşılıklı farklı hedefler birbirini örtüyor ama yorgun imparatorluğu savaşa sokacak bahane aranıyordu ki, tarihinin her döneminde ortaya bir anda çıkan kötü şans melekleri yine beliriyordu. önce kendisini risk altında gören İngiltere bu toprakların kendi yoksul, yüreği zengin insanlarının birkimleri ile donanmaya hediye ettiği gemilere el koyduğunu açıkladı. Churcill’in emri ile yapılan bu hareket karşısında tüm girişimler sonuçsuz kalacak ve gemiler donanmaya verilmeyecekti. Almanya, aradığı bahaneyi bulmuştu ve tabii ki Enver, Sait, Halil Paşalar ile Almanya arasında açıklanmayan gizli bir antlaşma

imzalanmıştı ve antlaşma şu şartları içeriyordu:

İki devlet de Avusturya ve Sırbistan arasında çıkan bir antlaşmazlıkta tam tarafsızlık göstermeyi kabul ediyor, eğer Rus askeri olaya karışacak olur ve Avusturya ve Rusya savaşa girecek olursa Almanya bu durumda Avusturya’nın yardımına gitmek zorunda kalacak ve Osmanlı da savaşa girecekti. Olası bir savaş durumunda Almanya, askerî heyetini Osmanlı Devletine bırakacaktı, Almanya buna karşı Rus saldırısına karşı Osmanlı Devleti’ni silahla koruyacak, ülkede kalan Alman kurmay heyetine savaş ilanı durumunda ordunun V4’ü verilecekti. Donanma ve halk verilemeyen gemiler karşısında şaşkınken Almanya şah ve mat diyecek hamleye

hazırdı...

Osmanlı için ağlar daha sık dokunarak atılıyordu. Diplomatik çevrelerde zeki ve kıvrak manevraları ile ünlü Alman Büyükelçisi Wangenheim, iki büyük ve güçlü zırhlı geminin Marma- raya çağrılması gerektiğini ifade etti, emri ise çoktan Akdeniz Donanma Komutanı Amiral Souchon’a vermişti. Gemiler 10 Ağustos 1914 tarihinde Çanakkale Boğazı önlerine geldi. Ülkesinin geleceğini sadece Almanlarla birlikte olmaya bağdamış olan Enver Paşa, kabineye ve İttihat ve Terakki Cemiyeti’nin diğer kurmaylarına danışmak şöyle dursun, haber bile verme zahmetine girmeden tam bir kişisel inisiyatif ile Boğazların gemilerin geçişine açılması emrini verdiğinde artık son taş da yerine oturmuştu. Boğazlardan içeriye savaşan ülkelerden birinin gemilerinin girmesi, savaş dışı kalacağını açıklamış bir devletin artık başını ağrıtmaya başlamış ve Osmanlı üzerindeki baskılar yoğunlaşmıştı. Osmanlı İmparatorluğu bu kaosu atlatmak için Alman Hükümeti’ne zırhlıların silahlarını teslim ederek, derhal Boğazları ve karasularını terk etmeleri gerektiğini söylerken, bir anda tüm dünyayı şaşırtan bir manevra yapmış ve bu iki zırhlıyı 80.000.000 Alman Markı bedel karşılığı satın aldığını açıklamıştı ki o dönem için Osmanlı’nın bu kadar yüklü bir bedeli ödemesi mümkün değildi. Daha sonraları ise bu açıklamanın nedeni anlaşılıyordu. Tamamen uluslararası hukuk normlarına uygun olan Osmanlı tarafından Alman Hükümetinden talep edilen gemilerin silahsızlandırılması talebi, Büyükelçi Wangenheim’ce çok sert karşılanıyor, Osmanlı bu manevraya zorlanıyordu. İmzalanan antlaşmaya rağmen savaşa iştirak etmeyen Osmanlı bir anlamda Almanya’nın bu tavrı karşısında savaşmaya mecbur bırakılıyordu. Artık Enver Paşa bile zor durumda kalmıştı, savaş kaçınılmaz oluyor ancak bu denli bir savaşın hazırlıkları için yapılan tüm hesaplar karşısında en ivedi şekilde yapılacak hazırlık bile bir yıl sürecekti. Tüm kurmayları ve askerî danışmanları Enver Paşa’ya bu telkini yapıyor ancak o, bu telkinler dışında stratejilerini ve savaş planlarını başka bir isimle Bronzard Von Schellendrof ile birlikte hazırlıyordu bile.

Artık karar verilmişti, iki gemi halkta kendilerine ait olan ancak, el konulan gemilerin acısını hafifletme bahanesi öne sürülerek donanmaya katıldı ve isimleri Yavuz ile Midilli idi. Aralarında diğer Osmanlı savaş gemilerinin de bulunduğu Osmanlı donanması, baskın bir saldırı ile Ruslara karşı deniz üstünlüğünü tamamen ele alma düşüncesi sonucu 29 Ekim akşamı Karadeniz’e açıldı ve aynı akşam Rusya’ya ait olan Odessa, Feodosia, Novrosiski ve Sivastopol limanları ile buralarda konuşlu petrol ve tahıl depolarını bombaladı. Alman devletinin kriptolu telefonlarındaki bazı mesajlar Almanların, hilafetin gücünü kullanmak istediğini gösteriyordu. Rus limanlarına yaptığı baskın ile (!) artık Osmanlı Devleti, daha önce bahsettiğimiz uzun çabaların sonunda artık fiilen harbe giriyor ve Almanya’nın cephesini genişleterek kendisine olan baskıyı dağıtma hedefine ulaşıyordu. Almanya bu hesabı yaparken ikinci bir noktayı da çok fâzla önemsiyordu. Osmanlı Saltanatı önemli bir sıfatı da taşıyordu: “îslam Dünyası’nın Halifesi.” Yani Peygamber’in yeryüzündeki temsilcisi. Bu amacı Alman devletinin o tarihte kriptolu telgraflardaki bazı mesajları da doğruluyordu:

AlmanElçiliğine / Petersburg.

Bizim, Osmanlı Devleti ve Hindistan'daki konsoloslarımız, adamlarımız, Bütün îslam aleminibudükkancı,menfur,yalancıvevicdansızulusa(Ingiltere)karşıvahşibir ayaklanma başlatmak...

Kayzer, Temmuz 1914

AlmanDışişleriBakanlığına / Berlin ...Hindistan,MtstrveKafkasya'daki Müslüman ihtilalcikışkırtmalarçok önemlidir...

Moltke,AlmanKuvvetleriBaşkomutanı 1914

Osmanlı Devleti Hanedanı umulanın aksine bir sürpriz yapmadı. 11 Kasım 1914 tarihinde Cihat-ı Ekber ilan etti ve bu sadece Sünnileri değil; îmami, Zeydi, Vahhabi, Havarız ve Şii mezheplerini kapsar şekilde

yayınlandı. Ancak kâfirlerin halife ve onun önderi olduğu îslam Dünyasına karşı yapacağı saldırı ve yağmaya karşı birleşilmesi istenen fetva Osmanlı için hayalleri kırıcı korkunç bir gerçeği su yüzüne çıkarıyordu artık ne Os -manlı’nın ne de halifenin bir önderlik ya da hamilik rolü, işlevi kalmamıştı. Çünkü eski gücünden çok uzak olan Osmanlı bırakın îslam dünyasını, kendi topraklarını korumakta bile acz içindeydi, zaten Müslüman devletlerin birçoğu egemen değil sömürge durumundaydı ki birçoğunu boyunduruk altına alan devlet İngiltere idi. Sömürge olmayan iki Müslüman nüfus vardı. Bunlardan îran; o dönemde hatırı sayılacak derecede siyasi ve askerî bir güç değil, dış siyasette de kapalı bir politika izleyen kapalı bir ülke olarak kalmış, yalnız bir ülke izlenimi veriyordu.

Diğer Müslüman büyük nüfus Arabistan ise Osmanlı hakimiyetinde bulunuyor ve kutsal toprakları kapsadığı için imtiyazlı bir yaşam sürüyorlardı, özellikle petrol kaynakları anlamında geniş bir potansiyele sahip olan Hicaz’da Haşimi Sülalesi hüküm sürüyordu. Ailenin ileri geleni ve lideri olan Şerif Hüseyin’in oğlu îngilizler ile babasını bir araya getirmiş, sonucunda bir antlaşma sağlayan Araplar, Osmanlı’yı sırtından vurmak için hazırlanıyorlardı. Aynı sıralarda Mavera-ün Ürdün Emiri olan Abdullah, Kahire’de bulunan İngiliz Yüksek Komiseri Lord Kitchener ile bir araya gelerek prensip kararlan alıyorlardı. Tüm bunlar diplomatik bir çerçevede yürümeden önce zaten Arap topraklarında bugün bile İngiliz Gizli Servisleri MI5 ve MI6 için bir efsane hâline gelmiş biri isim Lawrence; Emirler ve Vahabi, Bedevi aşiret liderlerinin arasında mekik dokuyor, Osmanlı güçlerine karşı ayaklanmalar tertip ediyor, altyapı hazırlıkları yapıyor ve Mersin, İskenderun ve Şam’ı da kapsayan Büyük Arap Krallığı tahtını Şerif Hüseyin’e vaat ediyordu. Bedevilerin gözünü altın ve silahla doyuruyordu, özetle ilan edilen cihat hiçbir anlam taşımıyordu ve Almanların bu anlamda tertip edileceğini umduğu hiçbir fert asla gelmeyecekti.

Savaşın ilk bir yıllık seyri sonuç hakkında kesin bir tahmin yapmaya ihtimal vermiyor ve genel olarak savaş Avrupa’da seyrediyordu. Osmanlı bu dönemde hazırlıkları olmamasına rağmen bugün Galiçya diye adlandırdığımız cepheye Avusturya’ya yardım edebilmek amacıyla 33.000 askerini sevk etti ve burada savaşan askerler askerî disiplin ve savaş sanatını en iyi şekilde ve şövalyece uygulamaları ile AvusturyalI askerlere parmak ısırttırıyorlardı.

Birinci Dünya Savaşı (28 Temmuz 1914-30 Ekim 1918), Mustafa Kemal’in hayatında iki yönden etkili olacaktı. Bir kere çeşitli cephelerdeki savaşlarda vazife almış ve askerî yönden büyük tecrübeler elde etmiş, ikinci olarak da devlet idaresi ve sosyal bünyemiz için yeni fikirlere sahip olmuştur. Bu her iki tecrübe ilerisi için bir hazırlık devriydi. 86

Mustafa Kemal en başından beri savaşa katılmakta acele edildiği inanandaydı. Bunun için gerekli makamlara bu fikrini ve gerekçelerini bildirmişti. Fakat savaşa girme durumu Osmanlı devleti için kaçınılmaz olunca Mustafa Kemal ataşe militerlikten ayrılıp orduda bir vazife verilmesini istemişti. Başkumandanlık vekilinden bu emir, ancak 2 Şubat 1915 tarihinde Tekirdağ’da kurulmakta olan bir tümenin kumandanlığı için gelmişti. Mustafa Kemal 19. Fırka adını alacak olan bu tümeni az zamanda muntazam bir hâle getirmiştir. Bu kuvvetler Arıburnu, Anafarta- lar ve Ece limanı bölgesinde Maydos’ta, sonra da Bigalı köyünde mevzilenmişti. 87

TÜRK’ÜNMÎLLÎ ŞUURUNUN

KANLAYAZILDIĞI YER “ÇANAKKALE”

Almanya’nın Osmanlı’yı kendi safında harbe sokması cepheleri genişletmiş ve harbin sürecini uzatacak gibi görünüyordu. İngiliz Hükümeti ve Lordlar Kamarası ile Avam Kamarası, Os- manlı’nın güçsüzlüğünü izliyor ve İstanbul’u tek bir hamle ile alarak onusavaş dışı bırakarak bu sayede aynı anda birçok cepheyi birden kapatacak bir plan üzerinde fikir birliği yapmıştı, tn- gilizler, Boğazları güçlü donanması ile zorlanmadan geçerek bu işi bitireceklerine inanmışlardı. Savaşın planları bizzat Denizcilik Bakanı Sir Winston Churcill tarafından yapılmıştı. Bakanın en büyük destekçisi ise görevi üstlenen Akdeniz Filosu Komutanı Amiral Carden’dı. Hazırlanan plan üzerinde herkes uzlaşmışken tek bir kişi Lord Fisher imzasının altına şerh düşüyordu. Bu o tarihte tarihinde hiç başarısızlık yaşamamış, bu kelimenin ne anlama geldiği bile bilmeyen îngiliz Donanmasınca gülünç karşılanmıştı. Lord gereksiz kaygılanıyordu. Donanma silah, eğitim, teknoloji ve eğitim yönünden emsalsiz, buna karşın Türkler fakir, zayıf ve geri kalmıştı. Alman subaylar olmadan inisiyatif bile kullanmaktan yoksundular.

Bu çağın en üstün donanmasına bir de en az onun kadar güçlü bir silah olan Fransız donanması da katılmış ve o tarihe kadar eş:ne rastlanılmamış dev bir yenilmez armada çıkmış ve tüm bunlar zavallı Türkler için hazırlanmıştı. Balkanlarda daha bağımsızlığına yekavuşmuş bir-iki ufak devletle bile başa çıkamayan Osmanlı, bu gücü nasıl durduracaktı?

însanlığın başlangıcı kadar eski savaş tarihinin tanık olduğu en büyük ve güçlü donanması uğuldayan korkunç çelik sesleriyle barut ve kan kokusu duymak için Akdeniz’den hızla ilerliyordu.

Dev Armada deniz harekâtına 19 Şubat 1915 tarihinde başladı ve 13 Mart’a kadar Boğaz tabyalarını top ateşine tuttu, bu arada mayın arama ve tarama gemileri olabildiğince yol açıyordu. Boğaz zorlanırsa tüm kapılar açılacaktı, tüm donanma buna inanmıştı. Ancak karşılarında çelik gibi sinirleri olan, kararlı ve dirençli bir karşılık bulmaları, üstelik bu direnişin binlerce mermiyi tepelerine yağdırdıkları askerlerden gelmesi, bu işin aslında öyle kolay olmayacağının sinyallerini en başından veriyordu.

18 Mart sabahı harekete geçen donanma iki kat hâlinde, kendinden emin bir hâlde ilerlemeye başladı ve amirallik gemisinin antenlerinden bir kriptolu mesaj Londra’ya geçiyordu.

“Hareketegeçtik. Beşçayını İstanbul’da içeceğiz... ”

Bu hareket öncesi îngiliz keşif uçakları Boğaz üzerinde sürekli uçarak hava keşfi yapıyorlardı. Elimizde hiç önleme uçağı olmadığı için bu keşifler kolay ve detaylı olabiliyordu. Gökyüzünden görünen manzara rapor ediliyordu. Boğaz’ı koruyan bu fakir ordunun topları kısa menzilli idi ve günler süren muazzam bombardımanın sonunda çoğu imha olmuş ya da en kötü ihtimalle toprak yığınları arasında kalmıştı.

O hâlde Lord Kitchener doğru söylüyordu:

“BakınızSirHamilton,göreceksinizbirîngiliz denizatlısıboğazdasuyüzüne çıkıp bayrağını üçkezsalladığında, Türkler tabanları yağlayıp kaçarlar... ”

Şimdi herkes o saldırıdan kurtulabilen var mı, diye merak ediyor ve İstanbul’a önce varabilmenin hesaplarını yapıyordu. Ingilizler her ne kadar müttefikleri de olsa bu zevki Fransızlardan önce tatmak istiyorlardı.

Almanlar, Çanakkale’nin saldırıya uğrayacağını anladıklarında Boğaza 377 adet Alman yapısı mayın döşemelerdi (Yaptıkları tek yardım budur.) ve o mayınlar üstün teknolojili düşman mayın arama gemilerince tespit ve imha edilmiş Boğaz Ingilizler için güvenli hâle getirilmişti. Amakimsenin bilmediği

bir olay Mart ayının 7’sini 8’ine bağlayan gece yaşanacaktı. Çanakkale müstahkem mevkii komutanı olan Cevat Paşa, mayın grubu komutanı Nazmi Bey’den bilgi alıyordu:

Kaç mayınımız var?

377 adet mayın Alman yardımı ile gelen vardı tümü denize atıldı ancak bunların yerleri sanırım tespit edildi, elimizde sadece bir ustamız tarafından yapılmış 26 adet mayın var ama bunlar Alman askerî uzmanları tarafından beğenilmediği için depoda muhafaza ediliyor.

Boğaz’da bulunan tek mayın dökme gemisi olan Nusret’in komutanı Hakkı Bey çağrılarak bu 26 mayının depodan alınarak döşenmesi emri verildi. İşte o gece yaşananlardan habersiz düşman, donanma dizilişini değiştirerek kendinden emin Boğaz’a girdiğinden küçük çap ve menzilli topların hedefi olmuşlardı. Şimdi Türk topçusu kendi imal ettiği mermilerini topraklarını geçmek isteyen düşman zırhlılarının üzerine nefretle atmaya başlamıştı. Bir merminin isabet etmesi sonucu yara alan Fransızların ünlü Bouvet zırhlısı manevra yapmak isterken Türk ustasının emeği o Almanların işe yaramaz diye döktürmediği 26 mayından birine çarpmış ve batmaya başlamıştı, arkasından kendisini kurtarmaya çalışan Gaulois zırhlısı da başka bir Türk mayınına hedef olarak karaya oturuyordu, ardından sırasıyla Iressistible, Inflexible ve Ocean zırhlıları mayınlara çarpıyorlardı.

Türk ikmalcileri ve istihkamcılarının çabaları ile atışa hazırlanmış 179 kısa ve orta menzilli eski topun ateşinden kaçan her gemi cehennemin ortasında kalıyordu ve Hamilton’a bahsedilen, Türklerin görünce kaçacakları o denizaltı su yüzüne hiç çıkmıyor ve o bayrağı hiç sallayamıyordu. Saat 18’e geldiğinde o mağrur donanma geride batmış olan 2 muhrip, 3 muharebe gemisi ile su üstünde kaldığı hâlde artık asla işe yaramayacak 7 zırhlı bırakmıştı. Mağlubiyetin ardından, Boğaz’ı karış karış tarayan mayın arama filosu komutanı olan Binbaşı derhâl idam edilecekti. Düşman donanması gücünün üçte birini kaybetmiş hâlde ayrılırken tezinin çürüdüğünü kabul etmek zorunda kalmış ve kara harekâtı olmadan hedefe

varılamayacağını anlamıştı. Çıkartma planları artık müttefikler için masaya yatırılmıştı.

Mustafa Kemal cepheye geldiğinde derhâl kuvvetlerin kendisine bağlanması emri verilmesini arz etmişti. O, Çanakkale’de zaferin kazanılacağından emindi ancak, Alman komutan Limon Von Sanders bu savaşta İtilaf Devletleri’ni karada oyalamak esası üzerine planlarını yapıyor, Almanya için zaman kazandırmayı planlıyordu. Bir milletin şerefli ordusu yabancı komutanların eline oyuncak edilemezdi, ama tarih bu gerçeği hep böyle acı tecrübelerle gösteriyordu.

Londra kararını vermişti. Şimdi masaya yatırılan planlar içinde en uygulanabilir olanı bulmaya çalışıyordu. Daha deniz harekâtı sürerken Yunanistan; Gelibolu yarımadasını işgal etmek, mümkün olduğu takdirde İstanbul üzerine yürümek üzere İngiltere’ye üç tümenlik bir kuvvet önermişti. Aslında İngiliz ve Fran- sızlara kalsa öneri kabul görebilirdi. Ancak Rus Çarı, İngiliz Büyükelçisine, hiçbir şart altında Yunan askerinin İstanbul’a gir- meşine izin vermeyeceğini bildirerek bu tasarıyı önlemişti. İngiliz ordusunun en seçkin birliği olan 29’uncu Tümen, Britanya adasında tutuluyor ve ona hiçbir görev verilmiyordu, önce bu birliğin Gelibolu’ya gönderilmesine karar verildi ve bu karar Kitchener tarafından açıklandı. Bu haber Fransa cephesinde bulunan generallerin çok büyük tepkisine yol açtı.

Tepki kısa sürede öyle büyüdü ki Mareşal sözünü geri çekmek zorunda kaldı. Artık gidecek birlikler belli olmuştu: Mısır’da bulunan Avustralya ve Yeni Zelanda tümenleri. Şu anda bu iş için 70 bin kişilik bir kuvvet ayrılmıştı. Bu iş için ise General Hamilton görevlendirildi. General Hamilton 25 Nisan 1915 günü, iki îngiliz ve bir Fransız tümeni ile, bir Hint tugayını Seddülbahir bölgesine, iki tümenden oluşan Anzak kolordusunu da, ikinci derecede tuttuğu Karatepe bölgesine çıkarmayı planlamıştır. Aynı tarihte, Gelibolu’daki Türk kuvvetleri ise, 3’üncü ve 16’ncı Kolorduların yanı sıra 6 tümen, süvari tugayı ve bağımsız taburlardan oluşuyordu. Daha sonra, savaşın gelişme süreci içinde yapılan gerekli kıt’a kaydırmalarıyla, toplam

tümen sayısı 16’ya çıkartılacaktı.

Anzak kolordusunun nisanda yaptığı çıkarmanın temel amacı önce Kabatepe ile Küçük Arıburnu arasındaki kumsallık bölgeye çıkmaktı. îlk aşamada Conkbayırı- Kocaçimentepe çizgisi denetim altına alınıp oradan Maltepe bölgesi ele geçirilecek, böylece, kuzeydeki Türk kuvvetlerinin güneyde, Seddülbahir bölgesindeki Türk birliklerine yardımı engellenmiş olacaktı.

25 Nisan sabahı savaş gemilerinin, Türk mevzilerini sürekli vuran koruyucu ateşi altında, Anzak kolordusunun 1. Tugayından 1500 kişilik ilk hücum dalgası, çıkarma botlarının akıntıyla kayan işaretleme dubalarının kuzeye kayması sonucu, saat 05.00’te, Kabatepe bölgesi yerine Arıburnu kesimine çıkmak zorunda kalır. Bu noktada kıyı gözedemesi yapan bir Türk takımının direnişine karşın, karaya çıkan Anzak birlikleri belirli bir noktaya kadar ilerler. Diğer taraftan, Bigalı’da bulunan ordu yedeği 19. Tümen, 24 -25 Nisan gecesi Conkbayırı yönünde tatbikat yapmakta idi. Gün ağarırken Arıburnu yönünden top seslerinin gelmesi üzerine, 19. Tümen Komutanı Yarbay Mustafa Kemal, bir çıkarma yapıldığını anlayıp durumu Ordu Komutanına bildirir, ancak bir yanıt alamaz. Durum çok kritiktir. Mustafa Kemal, kıyıda çok zayıf gözetleme ve koruma birlikleri olduğunu düşünerek ve geniş bir sahile yayılmış olan 27. Alayın da, ağır kayıplar verdiği haberini alınca düşmanın Conkbayırı- Kocaçimentepe çizgisi ve uzantısını ele geçirmesi durumunda, onarılamayacak durumlarla karşılaşacağını kavrar. Ordudan emir gelmemiş olmasına karşın girişimi ele alıp tüm sorumluluğu yüklenerek 57. Alayı bir batarya ile Kocaçimentepe yönünde harekete geçirir. Kendisi de durumu izlemek üzere Conkbayırı’na çıktığında Arıburnu kesiminden bazı askerlerin çekilmekte olduklarını ve düşman birliklerinin de bunları izlediklerini görür.O anı Mustafa Kemal, Ruşen Eşref Onaydın ile yaptığı görüşme sırasında şöyle anlatmaktadır.

“...Bu esnada Conkbayırı’nın güneyindeki 261 rakımlı tepeden sahilin gözetleme ve korunmasıyla görevli olarak orada bulunan bir müfreze askerin

Conkbayırı‘nadoğrukoşmakta,kaçmaktaolduğunugördüm...Buaskerlerin önüne kendim çıkarak:

—Niçin kaçıyorsunuz? Dedim. —Efendimdüşman dediler! — Nerede?

—İşte, diye261rakımlı tepeyi gösterdiler.

Gerçekten de düşmanın bir avcı kuvveti 261 rakımlı tepeye yaklaşmış ve tam bir serbestlik içinde ileriye doğru yürüyordu. Şimdi vaziyeti düşünün. Ben kuvvetleri (geride) bırakmışım, askerler ondakika istirahat etsin diye... Düşmandabu tepeye gelmiş... Demek ki düşman bana benim askerlerimden dahaya- kın! Ve düşman benim olduğum yere gelse kuvvetlerim çok kötü bir duruma düşecekti. O zaman artık bilemiyorum, bilinçli bir düşünme ile midir, yoksa önsezi ile midir, bilmiyorum. Kaçan askerlere:

—Düşmandankaçılmaz, dedim.

—Cephanemizkalmadı, dediler.

—Cephanenizyoksasüngünüzvar, dedim.

Vebağırarakbunlarasüngütaktırdım.Yereyatırdım.Aynızamanda Conkbayırı ’na doğru ilerlemekte olan piyade alayı ile dağ bataryasının yetişebilen askerlerinin \marş marşla" benim bulunduğum yere gelmeleri için, yanımdaki emir subayını geriyeyolladım.Buaskerlersüngütakıpyereyatıncadüşmanaskerlerideyere yattu Kazandığımız an, buandır... ’ es

Gerçekten de, çekilen Türk askerleri mevzi alınca karşı taraf ta mevzi alıp duraklar. Böylece, 57. Alay öncü Bölüğü’nün Conkbayırı’na yerleşmesi için gereken süre kazanılmış olur. İşte bu an, Çanakkale Savaşları Kara Harekâtı’nın kaderini belirleyen önemli anlardan birisidir. Böylesine önemli anda kilit rolü oynayan kişi ise, tartışmasız Mustafa Kemal’dir.

Bu husus, Çanakkale Savaşları tarihini araştıran Türk ve yabancı bütün uzmanlar tarafından doğrulanıp vurgulanmaktadır. Daha sonra, Kolordu Komutanı Esat Paşa’nın izniyle, 27. Alay’dan geri kalan birlikleri de emrine

alan Tümen Komutanı Mustafa Kemal, karşı saldırıya geçmek üzere 57. Alay’a şu emri

verir:

“Ben size taarruz emretmiyorum, ölmeyi emrediyorum. Biz ölünceye kadar geçecek zaman zarfında, yerimize başka kuvvetler ve komutanlar kaim olabilir.”

Gerçekten de Çanakkale’de düşmana geçit verilemeyecekti.

Savaş, millî bir amaç için yapılır. Savaşa katılanlar bu amacı gaye birliği hâline getirirler. Oluşan gaye birliği, büyük bir kitleyi, tek bir bedene dönüştürür. Bu noktada tek birey kendini büyük bedenin bir uzvu olarak görür, kendini siler, her şey büyük beden içindir, büyük bedenin gerçekleştirme mücadelesi verdiği amaç içindir. Bunun için kendini feda bir görevdir. Bu algılama ise bireyleri yoldaş yapar, kaynaşma, dayanışma sağlar. Bireyleri, “kendini kurtar’dan kurtarır, bencillikten “bizcilliğe” benistanda yaşamaktan bizistanda yaşamaya taşır. Birinci Dünya Savaşı’nda Türk ordusunun çarpıştığı 11 cepheden biri olan Çanakkale Cephesi, süre itibariyle en kısası olmasına rağmen Türk’e etkileri, kazandırdıkları itibariyle en önemlisidir. Çanakkale Muharebeleri ve sonunda kazanılan zafer, Balkan Savaşı felaketi ile başlayan uyanışı, dirilişe dönüştürür. Türk olarak tekrar özgüvene kavuşulur. Çanakkale’de kazanılan özgüven, Türk’e Kurtuluş Savaşı’na kalkışma cesaretini verir. Kurtuluş Savaşı bir cürettir.

Bu cüret ise Çanakkale’de kazanılan özgüvenden doğmuştur. Çanakkale Muharebeleri; ümmetçiliği iflas ettirir, Panislamizm fikrini söndürür. Yerine Türk milliyetçiliği fikrini alevlendirir. Uygulanabilir ve gerçek olanın Türk milliyetçiliği olduğunu kanıtlar. Çanakkale öncesi dönemde yaşanmış olanlar ve büyük toprak kayıpları, resmin bütününü görenlerde, milletin tekrar

Ergenekon durumuna düştüğü kanısını doğurur ve kurtulmak için bir milli kahraman beklentisi içine girerler. 89

İşte Çanakkale Muharebeleri beklenen millî kahramanı ortaya çıkarır:

Anafartalar Kahramanı Mustafa Kemal. Mustafa Kemal, Çanakkale’de kazandığı ün ve prestij ile Millî Mücadeleye atılınca, istifa etmesine, hakkında tutuklama emri verilmesine, sonrasında idam fermanı çıkartılmasına rağmen, halk ve ordu onu bir lider olarak kabul eder, onun peşinden gider. Bu ortam ise Türk’ün kurtuluşunu sağlar ve tarih sahnesinden silinmesini önler. Bunu sağlayan da Çanakkale Muharebeleridir. Türk ulusu millî varlığının kurtarılmasını Mustafa Kemal’e, Mustafa Kemal’i kazanmasını da Çanakkale Muharebelerine borçludur. 90

OSMANLI DARAĞACINDA,

UMUT ANADOLU’DA

Mustafa Kemal’in öngörüleri tutmuş, arkadaşları ile yaptıkları sohbetlerde sürekli söylediği Almanya ile birlikte hareket etmenin felakete götüreceği senaryo maalesef gerçek olmuştu. Enver Paşa ve İttihat ve Terakki’nin attığı bu büyük yanlış adım artık bir devri kapatıyordu. Almanya, savaşı kaybetmiş ve girdiği felaket çemberine kendi emelleri uğruna bir yaşlı, yaralı aslanı sürüklemiş ve iki çağa damgasını vuran koca bir çınarı devirmişti. 1914 ve 1918 yılları arasında süren bu kanlı savaşın bilançosu ise ağırdı:

Osmanlı 1 mparatorluğu’nun, seferberlik ilan ettiği anda 22.000.000 insanı, 1.700.000 km toprağı vardı. Millî burjuvazi, tarihinde ilk kez kurulmaya çalışılıyor ve sanayi hamlelerine çabalanıyordu. 2.850.000 insan cephelere gönderilmişti, savaş ekonomisi başladığında üretimden tüketime dönen bu potansiyel ekonomik tüm dengeleri sarstı. Ülke zaten zor durumda idi. Almanya bizi savaşa sokarken verdiği 86,8 milyon lira yardımı borç hanesine yazdırmıştı. Osmanlı Avusturya’dan 14,5 ve sürmekte olan Anadolu-Bağdat Demiryolu Hattı hesabı avansından 1,1 milyon lira borç aldı. Toplam alınan borçla birlikte savaş bütçesi için 203,7 milyonluk bir pay ayrıldı. Dengesiz olan piyasa bir anda sarsıldı, enflasyon hızı %300’e ulaştığında daha savaşın ilk yılı idi. Bu dengesiz yapı karaborsanın önünü açtı, öyle ki piyasa değeri 35 kuruş olan et bu süreçte bir anda 200 kuruş, yumurta tanesi 0,5 kuruştan 8 kuruşa ve şekerin okkası 3 kuruştan 300

kuruşa yükseldi.

Siviller için bunlar yaşanırken cephelerden alınan sayılar da çok kötü idi. Askere alınan 2.850.000 kişinin 550.000’i şehit düştü. 891.000 kişi yaralanarak sakat kaldı. 240.000 kişi hastalık sonucu hayatını kaybetti. 103.701 kayıp ve 129.000 esir verildi. Toparlayacak olursak savaştan geri dönen kişi sayısı 936.299 kişi idi. Bundan önceki savaşları da ekleyecek olursak Anadolu, bitmiş bir hâldeydi ve yaralarını saramayacak kadar yorgundu.

Savaş artık bitmiş ve galip devletler barış koşullarını görüşme, taraf devletler ile masaya oturmaya ve şartları belirlemeye başlamışlardı. Osmanlı Hükümeti ve Saray zor durumdaydı. Meclis-i Mebusan toplanmış ve 7 Ekim tarihli oturumda Sadrazam Talat Paşa Hükümeti güvensizlik oyu alarak düşmüş, İttihat ve Terak- ki’nin sonu gelmişti. 14 Ekim 1918’de Ahmet İzzet Paşa hükümeti kurdu. Bu hükümet barış görüşmeleri için talimatı veren hükümet olacaktı. Antlaşmanın imzalanacağı yer olarak tarihten intikam alır bir mesaj vermek istercesine Mondros Limanı ve orada demirli Agamemnon Zırhlısı belirlenmişti. Heyet-i Os- manî’yi bahriye Nazırı Rauf (Orbay) Bey temsil edecekti. Ingiliz- leri temsilen İngiliz Akdeniz Filosu Komutanı Amiral Calthrope bulunacaktı. Dört gün süren görüşmeler sürekli Osmanlı Hükümet temsilcilerine dikte ile geçti ve takvimler 30 Ekim 1918’i gösterirken Osmanlı, piştovunda kalan son kurşunu kafasına sıkarak antlaşmaya imza koyuyor ve şu maddeleri kabul ediyordu:

1 - Çanakkale ve İstanbul Boğazları açılacak ve buralardan serbest geçiş izni verilecek, buralar İtilaf Devletleri tarafından işgal edilecektir.

2 - Türk sularındaki tüm torpil tarlaları ile torpido, kovan ve diğer engellerin yerleri gösterilecek ve bunları taramak ya da kaldırmak için istenildiğinde yardım edilecektir.

3 - Karadeniz’de bulunan torpil yerleri hakkında bilgiler verilecektir.

4 - İtilaf Devletleri’nin savaş esirleri ile Ermeni esirleri, tutuk- luları İstanbul’da toplanacak ve kayıtsız koşulsuz İtilaf Devletlerine teslim edilecektir.

5 - Sınırların korunması ve iç güvenliğin sağlanması için gerekli görülen askerden başkası hemen terhis edilecek. İşbu askerin miktarı ve durumu İtilaf Devletleri tarafından Osmanlı Devleti ile görüşüldükten sonra kararlaştırılacaktır.

6 - Osmanlı kara sularında güvenlik ve buna benzer durumlar için kullanılacak küçük gemiler dışında, Osmanlı sularında veya Osmanlı Devleti tarafından işgal edilen sularda bulunan bütün savaş gemileri teslim olunup Osmanlı liman ya da limanlarında tutuklu bulundurulacaktır.

7 - İtilaf Devletleri, güvenliklerini tehdit edici bir durum olduğunda herhangi bir strateji noktasını işgal hakkına sahip olacaklardır.

8 - Bugün, Osmanlı Devleti işgali altında bulunan bütün demir yolu ve limanlardan İtilaf Devleti gemilerinin yararlanması ve İtilaf Devletleriyle savaş hâlinde bulunanlara karşı kapalı bulundurulması, Osmanlı Devleti gemileri de ticaret ve ordunun terhisi konusunda buna benzer koşullarda yararlanacaktır.

9 - İtilaf Devletleri, Osmanlı Devleti’ne ait tersane ve limanlardaki bütün gemi onarım ve araçlarını kullanacaklardır.

10 - Toros Tünelleri, İtilaf Devletlerince işgal edilecektir.

11 - İran’ın kuzeybatı bölgesindeki Osmanlı kuvvetlerinin derhâl savaştan önceki sınır gerisine çekilmesi konusunda önceden verilen emir uygulanacaktır. Kafkasya ötesinde önceden boşaltılan yerlerin bir bölümü incelenecek gerekirse geri kalan yerler de boşaltılacaktır.

12 - Hükümet haberleşmeleri dışındaki telsiz ve kablolar İtilaf Devletleri memurları tarafından denetlenecektir.

13 - Denizciliğe, askerliğe ve ticarete ait maddelerin ve malzemelerin tahrip edilmesi önlenecektir.

14 - Osmanlı Devleti’nin gereksinimi karşılandıktan sonra geri kalan kömür, akaryakıt ve deniz gereçleri satın alınacak, bunların hiçbiri dış ülkeye satılmayacaktır.

15 - Tüm demir yolları İtilaf Devletleri subaylarının denetimine verilecektir. Bu demir yolları arasında hâlen Osmanlı’nın denetiminde bulunan Kafkas Demir yolları da dâhildir. İşbu Kafkas hatları serbest ve tam olarak İtilaf Devletleri memurlarının idaresi altına verilecektir. Halkın gereksinimi karşılaması göz önünde tutulacaktır. Bu maddeye Batum’un işgali dâhildir. Os- manlı Devleti, Batum’un işgaline karşı koymayacaktır. 16 — Hicaz, Yemen, Asir, Suriye ve Irak’ta bulunan muhafız kıt’aları,

en yakın İtilaf Devleti komutanına teslim olunacaktır. Kilikya’da bulunan devletlerin düzeni koruması için gerekli sayıdan çoğu 5. maddedeki koşullara uyularak kararlaştırılacak şekilde geri çekilecektir.

17 — Trablus ve Bingazi’de bulunan Osmanlı Devleti subayları en yakın İtalyan kuvvetlerine teslim olacaklardır. Osmanlı Devleti teslim emrine uymadıkları takdirde bunlarla haberleşmeyi ve yardımı kesmeyi kabul eder.

18 — Mısratada dâhil olmak üzere Trablus ve Bingazi’de işgal edilen limanların en yalcın İtilaf muhafız kıtalarına teslimi gerekmektedir.

19 — Alman, Avusturya deniz, kara ve sivil memurlarının ve uyruklularının bir ay içinde, uzak yerde bulunanların bir ay sonunda Osmanlı Devleti’ni terk etmeleri gerekmektedir.

20 — Beşinci madde gereğince terhis edilecek Osmanlı Devletlerine ait donanım, silahlar ve cephane taşıma araçlarının kullanılmasına ait verilecek emirlere uyulacaktır.

21 — İtilaf Devletleri, çıkarlarını korumak için îaşe Nezaretinde temsilci bulunduracak ve kendilerine bu yolda gerekli tüm bilgiler verilecektir.

22 - Osmanlı savaş esirleri İtilaf Devletlerince tutulacaktır. Sivil savaş esirleri ile askerlik yaşları dışında olanların bırakılması göz önünde tutulacaktır.

23 - Osmanlı Devleti, İttifak Devletleri ile tüm ilişkisini kesecektir.

24 - Vilayet-i Sitte’de (Erzurum, Van, Elazığ, Diyarbakır, Sivas ve Bitlis) karışıklık çıktığı takdirde bu illerden herhangi birinin ele geçirilmesi hakkını İtilaf Devletleri saklı tutar.

İtilaf Devletleri ile Osmanlı arasında çatışma 1918 yılı Ekiminin 31’inci günü yerel saatle öğle zamanı kesilecektir son maddesi (25.) ile artık resmen Osmanlı için bu uzun savaş bitiyordu. Mondros’ta imzalanan, bir mütarekeden çok, bir milletin sonsuz esaretini simgeler ve bunu hazırlayacak belge niteliğindeydi. Antlaşmada görülen her iki ucu açık ifade ve yuvarlak cümleler ile her türlü bahane ile işgal edilebilinir ve daha korkuncu bir millet tarih sahnesinden tamamen silinebilirdi. Gerçek niyet de buydu.

Antlaşmanın imzalanmasının hemen ertesi günü İstanbul’da bu savaşın sorumluları olan İttihat ve Terakki Fırkası Kongresi toplandı ve bu toplantıdan partinin kendisini feshederek dağıtma kararı çıktı. Mondros’un sonuçlarını sezen Parti’nin önemli üç ismi Enver, Talat ve Cemal Paşa 8 Kasım’ı 9’una bağlayan gece bir Alman denizaltısı ile Karadeniz üzerinden ülkeden kaçtılar. Artık, İttihat ve Terakki yoktu, kısa bir süre sonra belki de vatan denilebilinecek bir toprak parçası da olmayacaktı.

Mütareke imzalandıktan sonra, tngilizlerin tabiatında doğuştan var olan kendini beğenir ben değeri sendromu yeniden nüksetmiş ve Ingilizler son Türkleri de tarih sahnesinden silmelerine ramak kaldığını düşünerek antlaşmadan doğan haklarını kullanacak birtakım planlar üzerinde çalışmaya başlamışlardır. Ege Denizi’nin iki yakasını paylaşan Yunanistan ve Osmanlı Devle- ti’ni karşı karşıya getirmek ve bu planlamada azınlık haklarını bahane etmek mantıklı bir düşünce olacaktır. Birden bire tüm galip İtilaf Devletleri, Osmanlı topraklarında yaşayan azınlıkların koruyucu melekleri, hamileri olduklarını iddia ederler. İttihat ve Terakki Fırkasının kendisini dağıtıp kurmay heyetinin yurt dışına kaçmasını fırsat bilen İtilaf ve Hürriyetçiler de yurda birer ikişer dönmüş ve azınlık meselesine çanak tutmaya başlamışlardı. Bir anda Çerkeş, Laz, Kürt ve Arap olduklarını anımsamışlardı. Kanla geçilemeyen Boğazlardan şimdi İtilaf Donanması

elini kolunu sallaya sallaya geçecekti, üzeri kefensiz, baş ucu taşsız yatan şehitlerin kemikleri sızlamaya başlamıştı bile. Osmanlı egemenliğinden kurtulmuş ve tarihten gelen hırsı ve Batıkların şımartması ile Yunanistan, Büyük Helen Devleti’ni yeniden kurmak üzere zaten hazırdı, tarihinden ders almamış bu kendini bilmezler yaralı bir aslana son hançer darbesini saplamak için fırsat bekliyordu. Megalo îdea diye adlandırdıkları Büyük Yunanistan hayali anık kendisine İngiltere hamiliğinde bir lider arayışına girmişti ki bu arayış çok uzun sürmedi. Bir Giritli olan Elefteryos Venizelos bu iş için biçilmiş kaftandı. Venizelos; Yunanistan ve Büyük Helen için beklenen tarihî fırsatın geldiğini düşünüyor ve harekete geçmek için sabırsızlanıyordu. Yunan hükümeti dışında farklı düşünen tek bir kişi vardı Kral Konstantin. Ancak, Kralın Alman İmparatoru II. Wilhemm’in kızı ile evli olması bir zaaf olarak görülüyor hatta kendisi hakkında Alman ajanı yaftası yapıştırılıyordu. Baskılar sonuç verdi ve Konstantin tahttan çekilmek zorunda kaldı. Yunanistan artık hem kendine aşırı güveni hem de uzun süredir kendisine sağlanan lojistik destek ile bir maceraya hazırlanıyordu. Osmanlı tahtında bulunan acz içindeki Vahdettin ise tüm kurtuluşunu Ingilizlere bağlamıştı. Sadece tahtını ve yakın maiyetini koruma kaygısına girmişti.

O dönemde Osmanlı hükümetinin başı olan Yusuf İzzet Paşa kendi başına çırpınıyor ve güvendiği bazı komutanları belli kilit noktalara yerleştirmeye çalışarak bir altyapı hazırlıyordu, ancak kendi gölgesinden bile korkan beceriksiz saray yönetimi ve Vahdettin, maalesef Türk tarihinin yetiştirdiği en büyük vatan haini olan ablasının kocası Damat Ferit’i sadrazamlığa getiriyordu.

İngilizlerle antlaşmaya çalışan saray sırf saltanatın devamını sağlayabilmek için 15 yıl süre ile İngiltere’nin sömürgesi olmayı kabul edecek kadar aşağılık bir kararı verebilecek cüreti gösterebiliyordu.

Bu arada, İngiliz kuvvetleri İstanbul’a gelmiş ve ordunun terhisi ile meşgul olurken elde kalan tüm silah ve mühimmat İtilaf kuvvetlerince

toparlanıyor, depolara kapatılıyordu. Şehit olurken bile silahmı sıcak cesedinden alamayan düşman, şimdi bu büyük milletin elinden saltanatın emri ile alıyordu.

Ingilizler, güzel İstanbul’un ve Boğaz’ın tadını çıkartırlarken Anafartalar’da ordusuna ölmeyi emredebilecek kadar gözü kara bir subay esareti kabul edemiyor ve Haliç’te gördüğü yabancı zırhlılara bakarken bundan sonra ne olacağını soran yakınındaki bu vatanın kaygılı gerçek evlatlarına:

“Geldikleri gibi giderler...” diyordu.

Mustafa Kemal Paşa, o dönem de bir fırsat arıyor, hesaplar yapıyor ve bu kara günlerin geride kalacağına inanarak hazırlanıyordu ki kaderin bir cilvesi, Ordu Müfettişi olarak Anadolu’ya gönderilmesi ona bu imkânı sağlayacaktı. Mustafa Kemal Paşa, bu olayı 8 Temmuz 1932 tarihinde Marmara Köşkünde verdiği bir resepsiyonda tarihçi Şopolya’ya şöyle anlatmıştır;

13Mayıs ’tabeniSadrazamDamatFerit Paşa,konağındabir akşam yemeğine davet etti. Kendisinin Nişantaşı’ndaki evlerine gittim. Beni sabnda karşıladı. Biraz sohbetettik süreklisaate bakıyordu, sonra:

—Acabanerede kaldı?

—Birini mi bekliyorsunuz?

—Evet. CevatPaşa geleceklerdi.

Biraz daha oturduktan sonra Cevat Paşa geldi Bizi yemek salonuna davet ettiler. Üçkişilik sofrada,sessizce yemeğimiziyedik. DamatFerit Paşa:

—Yemektensonrabiraz konuşalım, dedi.

Ayağa kalktık. Bir salona girdik. Burası dar fakat güzeldi. Ortasında genişçe bir masavardı. DamatFerit Paşa:

—Bir harita getirelim. Müfettiş Paşabize izahat verseler, dedi.

Böylece Sadrazam in yemekdavetinin asıl nedeni ortaya çıkıyordu. Sadrazam Damat Ferit Paşa benim gerçek niyetimi öğrenmeye çalışıyordu. Bunun üzerine erkendavranarakgetirilen kiper atlası açûıncahemen sordum:

—Arzuettiğiniz izahat nedir?

—Samsunvehavalisinde neyapmak niyetindesiniz?

—Samsunvehavalisindeecnebiraporlarındabildirilenvakaların mübalağalı olduğunu zannediyorum. Fakat ne de oba bunlar basit şeylerdir. Burada tetkikatyapıldıktan sonra alınacak tedbirler kolay olabilir. Şimdiden yapılacak tedbirleri söylemektençekiniyorum. Herhâlde merak etmeyiniz.

Sadrazam, benim yaptığım bu yumuşak üsluplu, geçiştirici açıklamalardan tatmin olmadu Cevat Paşanın yüzüne açıklama isteyen bir biçimde baktı. Cevat Paşada yatıştırıcıydı:

—Bugibi meselelerancakyerinde hâllolabilir.

Sadrazam,bir şeylerdenşüphelenmiş olacakki, ısrarla soru soruyordu: — Pekisiz banateftiş sahanızı harita üzerinde gösterir misiniz?

—Henüzbendebilmiyorum, şuparçadabirtakım mıntıkalar.

Samsun ve civarında bir takım yerleri elimle işaret ederek mümkün olduğu kadar kaçamak cevaplar veriyordum. Damat Ferit’in mademki siz de iyi bilmiyorsunuz, ben durumu bir inceleyeyim veya Zat-ı Şahane ile bir durumu görüşeyim diyebilir ve her şeyi bir andaberbat edebilirdi. Durumun farkında olan CevatPaşakararın bütünriskini üzerine alarak Hızır gibi yetişmişti:

-Mıntıkanın o kadar ehemmiyeti yoktur. Müfettiş Paşa tabi o mıntıkadaki kuvvete dekumandaedecektir Hoşneredekuvvet kaldı ki...

Paşanın bu son cümlesi biraz olsun Sadrazam’ı rahatlatmış olacak ki, yüz ifadesinde gerginlik ve şüphe sezilmiyordu. Artık haritanın başmdan ayrılmıştık, kahvelerimiz geldi. Sigaralarımızı yaktığımızda artık başka konulardan sohbet ediyorduk.Kahvevesigarafaslındansonrakonaktanbirlikte ayrıldık.Nişantaşı ’ndan, Teşvikiye’yedoğrubirlikteyürürkenoldukçarahatlamıştımveneşemi gizlemiyordum. Bir araduraksayanCe- vat Paşabana dönerek:

—Bir şey yapacaksınız?

—Evet, bir şeyyapmak istiyorum.

-Allah muvaffak etsin.

—Muvaffakolmayagayret edeceğim,dedimvebirbirimizden ayrıldık.

19MAYIS 1919,

TÜRKLERİNYENÎDEN ERGENEKONDAN ÇIKIŞI

"...Sonragakyelelibirbozkurtçıktıortaya,neredengeldiğibilinmeyen.Bozkurtg eldi, Türk'ün önündedikildi, durdu. Herkes anladt ki yolu ogösterecek.

Bozkurt yürüdüf ardından da Türk milleti.VeTürUer, bozkurtunönderliğinde,okutsalyılın,kutsalayının,kutsalgün ünde Ergenekon 'dan çıktılar. "*

İşte destandaki kader yeniden yaşanıyordu. Dünyanın en eski milleti gelenlerin zırhlıları, kamyonları ve toplarıyla bir demir dağın ardında sıkıştırılmaya çalışılıyordu.

İtilaf Devletleri, uzun süredir gözlerinin olduğu zengin kaynakları barındıran Anadolu topraklarını sömürmek için acele ediyorlardı. Fakat olası bazı kışkırtmalar ve sonucunda doğacak ayaklanmalar karşısında da temkinli olmaları gerekiyordu, Batı Anadolu’yu Yunanistan’a vaat ederek onları savaşa sokmuşlardı. Şimdi yine kurnaz İngiliz siyaseti başka bir program yapıyordu. Anadolu’yu sömürürken bir jandarma gücüne gerek duyacaktı ve

bu günler için besledikleri Yunan ordusu, bu iş için biçilmiş kaftandı.

2 Mayıs 1919 günü, bu konuyu değerlendirerek bir karara varmak için bir dizi toplantı yapılmasına karar verildi. Toplantıya İngiltere Başbakanı Lloyd George, Fransa Başbakanı Clemenceau ve ABD Başkanı Wilson

katılmıştı görüşmelerde galip devletlerden bir tek İtalya yer almıyordu. İtalya’ mn bu toplantıya iştiraki 12 Mayıs’ta gerçekleşecekti, toplantılar başladıktan beş gün sonra yani tarihler 7 Mayıs’ı gösterdiğinde toplantının gözde konuğu Yunan Başbakanı Venizelos idi. Kendisine bir lütuf gibi detaylarıyla anlatılan işgal kararı 13 Mayıs 1919’da sonuca bağlanmıştı. Karar zaman geçmeden Yunanlılar tarafından uygulamaya konuldu. 14 Mayıs Çarşamba günü, İzmir Valisi ile Garnizon Komutanı 17’nci Kolordu Komutanı Ali Nadir Paşaya işgal notası verildi. İzmir o yıllarda azınlık nüfusunun oldukça yoğun olarak yaşadığı bir yerdi. İzmir’de azınlık olarak yaşayan Rumların Ruhani lideri olan İzmir Metropoliti Hrisosto- mos aynı gece cemaatine müjdeyi veriyor, beklenen kutsanmış günün geldiğini haber ediyordu. İşgal haberinin duyulmasının ardından Türk cemiyet ve dernekleri de bir araya gelerek mitingler ve toplantılar düzenleyerek ilhak kararını kınıyorlardı ama bu tepki çok cılız kalıyor ve sonuç alınacak gibi görünmüyordu.

O tarihlerde, Osman Nevres adında İzmirlilerin sürekli olarak koyu renkli takım elbiselerle gördüğü bir gazeteci tüm bu olup biteni izliyor ve umudu büsbütün kırılıyordu. Osman Nevres, zor şartlarda baskısını yapmaya çalıştığı gazetesini savaş ekonomisinin de yükü ile artık çıkartamaz olmuş ve gazetesinin bulunduğu handaki odasını Osmanlı yönetimini eleştiren bir akım olan Osmanlı Sulh Selamet Cemiyeti’nin temsilciliği hâline getirmişti. Osman Nevres’i yakın çevresi dışında herkes gazetede kullandığı mahlası olan Haşan Tahsin olarak tanıyordu. 15 Mayıs Perşembe sabahı Yunan gemileri, îngiliz zırhlılarının koruması altında kordona yanaştı. îzmir halkı tedirgin, İzmirli Rum- lar ise noel yemeğine gider gibi en güzel giysilerini giymişler, ellerinde Yunan bayrakları, gelen askerlerini karşılamak için kordon boyunu doldurmuşlardı. Yunan işkampavyaları kordonda bekleyen kalabalığa doğru ilerledikçe kalabalığın coşkusu büsbütün artıyor ve Zito Venizelos sloganları atılıyordu.

Yunan ordusunun öncüleri olan özel giyisili gözde birliği Efsun Alayı saat 7.30’da başlayan işgalde saat 11.00 sularında Konak Meydanı’na

varmışlardı. Türk vatanının bu kadar kolay teslim edilmesine razı olmayan genç gazeteci hemen handaki odasına koşarak gelmiş ve tozlanmış masasından baba yadigârı tabancasını beline takarak Efsun Alayı’nın karşısına dikilmişti. Efsun Alayı mağrur ve gururla îzmir kaldırımlarını çiğnerken bir anda Haşan Tahsin’in tabancasından çıkan kurşunlar sancaktar olan teğmeni kanlar içinde devirdiğinde olayın şoku alayı duraksatarak dağıtmıştı. Kısa süre sonra başka taciz olmadığını anlayan Yunan askerleri teslim olmamak için kaçarak uzaklaşan gazeteciyi kurşun yağmuruna tutarak şehit etmişlerdi.

Bu namludan çıkan kurşunlar, Türk’ün asla teslim alınamayacağının ve aslında stratejik bir gerçek olan Anadolu’nun işgal edilemeyeceğini habercisi olmuştur. O kurşun sadece bir Yunanlı teğmene değil, emperyalizme ve onun uşaklığını yaparak Türk’ü esir edebileceklerini düşünen aklıevvellere bir uyarıydı. Ama onlar, bunu anlamayacaklar ve anladıklarında da çok geç olacaktı.

Mustafa Kemal ve kurmayları Bandırma Vapuru ile İstanbul’dan henüz hareket etmişlerdi ki genel kontrol için îngiliz istihbarat subayının komutasında bir manga asker kendilerini durdurdu. îngiliz işkampavyasından inen askerler Mustafa Kemal Paşa ya gemide arama yapmak istediklerini bildirdiler. Artık Osmanlı Devleti kendi karasularında rahat seyahat edebilecek kadar özgür değildi. Arama sebebi kendilerine sorulduğunda gemide silah ve mühimmat olup olmadığını kontrol edeceklerini, imzalanan antlaşmanın bu hakkı îngiliz hükümeti ve işgal kuvvetlerine verdiğini kendilerine hatırlattılar.

îngiliz askerleri geminin içinde dolaşarak arama yapmaya başladıklarında Mustafâ Kemal yol ve kader arkadaşlarına dönerek:

"Bunlar bizim Anadolu’ya silah ve mermi götürdüğümüzden endişeleniyorlar. Oysaki bizim yükümüz ne silah ne mühimmattır. Biz; Anadolu ya yürek ve imam taşıyoruz oysaonlar bununöneminivegücünüasla bilemezler. ”

Gemi, Samsun’a vardığında ilk gözlemlerini yapan 9. Ordu Müfettişi Mustafa Kemal, İstanbul Saray’a ilk raporunu geçiyordu;

Samsun’danSadarete Rapor.

22. V. 1919

Bugün Erkan-1 Harbiye’mden birkaç zatı, suret-i mahsusada Samsun İngiliz Siyasi Mümessili Yzb. Horst, Askerî Kontrol Memuru Yzb. Zolther ve Siyasi Kontrol MemuruYzb. Mili ile temasve mülakat ettirdim bumülakat neticesinde aşağıdaki hususlar arza şayan görülmüştür: 1) Samsun sancağında şakavetin eshab ve amilleri tamamen21 Mayıs 1919 ve 53 No’lu şifre ile arz ettiğim kanaat dâhilinde olmak üzere bizzat Ingilizler tarafından itiraf edilmiştir. İzmir işgali ile hadis olan müessif vakalara nakli kelam sureti ile İngiliz Subaylarım, Osmanlı Hükümetini, Türkiye’yi kendi kendine idare edemeyeceği, birkaç seneler olsun ecnebi müdahale ve siyanetine müfiekir bulunduğu zemininde bir fikir ileri sürmüşlerdir. Kendilerine verilen cevapta, Samsun livasındaki şakavetin harp zamanında Kumlardan başladığt ve Rusların bu şakaveti takviye ve idare eyledikleri ve buyüzden mühim kıtaları ozamanbuhavalide takibatta bulundurulmasını lüzum hasıl olduğu hatta ordunun müracaatı üzerine hükümetin o zaman, Bafra tehcirini de o zaman yapmak zorunda kaldtğı, bugün için Rumlar, Müslümanları tehyic ve dilgir eden siyasi emellerinden vazgeçerlerse şakavetin derhal kalkacağı ve bu takdirde İslam çetelerinin ortadan kaldırılması mümkün ve lüzum görülürse askerî tedbirler ile tekmili tabi bulunacağı bildirilmiştir. Osmanlı Hükümetinin idare tarzı hak- kındaki fikirlerine de sırf hususi mahiyette ve zati kanaat olmak üzere, Türklüğün ecnebi idaresine tahammülü olmadığı, Ingilizr ler gibi, en medeni milletlerden mütehassıs zatların müşavir olarak iyi karşılanacağı, Yunanlıların, Osmanlı memleketlerinin hiçbirindehâkimiyethakları olmayacağıanlatılmıştır.îzmirhakkındakisuallerine de vakanın tamamıyla millî ve hayati bir mesele olduğu ve en basit bir köylü için de böyle telaki olunduğu ve îzmir in Türklerce îstanbul kadar mühimbulunduğu hiçbir ecnebi, bilhassa Yunanistan gibi hayalperver bir hükümetin işgaline razı olunamayacağı, kuvvetle yapılan bu işgalin muvak- kak bulunacağı, milletin tek vücut olup hâkimiyet esasını, Türk duygusunu hedef ittihaz ile Hükümet-i Hazraya bütün ruh ve vücudu ile muti ve münkad bulunduğu sırasıyla tevşih ve teatii efkar vehissiyat maiyetinde olanbumülakathususiyetini muhafazaetmiştir. 92

9. OrduKıtaatı Müfettişi

Mustafa Kemal

îngiliz karakol yetkililerine yukarıda görüldüğü gibi çekinmeden düşüncelerini ifade eden ve bunu İstanbul’a çektiği telgraflarda aynen belirten bu Paşa hem işgalcileri hem de İstanbul’u tedirgin etmeye başlamıştı. Mustafa Kemal de artık bazı faaliyetleri için zaman kaybetmiyor ve bölgede bağımsızlık adına bir dizi görüşmeye başlıyordu. Milletin bağımsızlığı yine kendisinin iradesi ve gayretinin kazanacağını ifade eden Mustafa Kemal önce Amasya ve Havza’da bir dizi tamim yayınladı. Erzurum’a geçen Mustafa Kemal burada Müdafaayı Hukuk ve Reddi İlhak Cemiyetlerinin önde gelen isimleri görüşüyordu. O dönemde Anadolu’nun karış karış işgal edilmesine tepki koyan vatanseverler bölgesel tabanlı cemiyetler etrafında toplanarak çareler arıyorlardı. Zaten izlenen bu çalışmalar îngiliz Gizli Servisleri ve İnzibatları tarafından artık iyiden iyiye rahatsız edici olmaya başlamıştı, Padişahın tüm umudunu bağladığı tngilizleri çok kızdıran bu fütursuz ve edep bilmez (!) Paşa, vatansever(î) Damat Ferit Pa- şa’nın bin bir güçlükle kurduğu bu dostluğu bozamazdı... Birlik olunması gerektiğine inanan Mustafa Kemal, Erzurum’ da düzenlenen kongrede başkan seçildiğinde orada bulunan dağınık cemiyetleri Şark İlleri Müdafâa-i Hukuk ve Reddi İlhak Cemiyetleri adlı tek bir çatının altında toplamıştı. Bu dönem içinde bazıları iyi niyetli, bazıları ise provokatif bazı dernekler peş peşe kuruluyor ve zaten cahil bırakılmış milleti fikirleri ile zehirliyorlardı. Bunlar, Yunan mezalimi altında ezilmektense güçlü bir medeni ülkenin hamiliğinde boyunduruk altında yaşamayı, tercih edilmesi gereken ve bahşedilmesi bir lütufmuş gibi sunan mandacı cemiyederdi. Tercih ise İngiltere ve yükselen değer ABD yönünde idi.

Mustafa Kemal, Sivas’ta tekrar bir kongre toplanması kararını verdiğinde bu kez hem halkın zihninden bu düşünceyi tamamen silmek hem de tüm yurtta kurulmuş savunma cemiyederini bir arada toparlamayı

düşünüyordu. Artık kendisine bir dur denilmesi gerektiğini düşünen saray onu İstanbul’a geri çağırdı. Mustafa Kemal Paşa bu karara uymayacağını açıklayarak ordudan istifa etmişti. Şimdi kendisinin peşinde sadece işgalci tetikçiler değil, kurtarmak için çabaladığı vatanın hükümeti ve idarecileri de vardı. Sivas Kongresi artık tüm ülkede Kuvayı Milliye hareketini tek merkezli (Anadolu ve Rumeli Müdafaa-i Hukuk) yapması nedeniyle bir millî birliktelik anlamı taşıyor ve yayınladığı bildiri sonucunda tüm dünyaya manda yönetim tartışmalarına son verecek bir yanıt da veriyordu: Hayır.

Milletin geleceğini sadece kendisi tayin edecekti. Bu düsturla Mustafa Kemal Paşaya inanarak yola çıkanlar gittikçe artıyor, Kuvayı Milliye adlı bir ruh, Osmanlının hep iğreti baktığı milliyetçi bir inançla çığ gibi artıyordu. İşgal güçlerinin de baskıları gittikçe artmıştı. Osmanlı Meclisi Mebusan’ı basılmış ve vekillerin büyük çoğunluğu sürgüne, Malta’ya gönderilmişti. Bu baskın karasızlığı birazda son meclise güvenen aydın ve askerleri kamçılayarak bağımsızlığa inanan herkesi tek bir adrese yönlendiriyordu, Ankara’ya bu arada İstanbul’da çok sonraları Mütareke basını olarak adlandırılacak bir kokuşmuş yapı oluşuyor ve Ali Kemallerin başı çektiği bu güvensizlik, kişiliksizlik makinesinin rotatifleri her döndüğünde yeni haberler basıyordu, örneğin, Mustafa Kemal, Anadolu Hareketini başlattığında, Yazar, Halit Refik Karay “...Birpatırtı, bir gürültü. Beyannameler, telgraflar... Sanki bir şeyler oluyor, bir şeyler olacak... Ayol şuracıkta her işimiz, her kuvvetimiz meydanda. Dört tarafımız açık. Dünya vaziyetimizi biliyor. Hülyanın, blöfün sırası mı? Hangi teşkilat, hangi kuvvet, hangi kahraman? Hülyanın bu derecesine, uydurmasyonun bu şekline ben dayanamayacağım. Bari kavuklu gibi ben de sorayım: KuzumMustafa,sendeli misin?” diye soruyordu.

1081 BORA M AT
MUSTAFAKEMALVETÜRK DÜNYASI
MİLLET veMİLLİYETÇİLİK KAVRAMLARI
TÜRKMİLLİYETÇİLİĞİNİN DOĞUŞU
İsmail Gaspıralı:
Yusuf Akçura:

1081 BORA M AT

Mustafa Kemal ise binlerce yıllık bir destanı doğruluyor, Er- genekon’da milletinin önüne geçen bir bozkurt gibi gözlerine bakarak onlara çıkış yolunu gösteriyordu.

Son kez toplanacak olan Osmanlı Mebusan Meclisi bir umut olarak

belirecek iken bu şok baskın, bağımsızlığa ve özgürlüğe inananları yönlendirdiği Ankara’da yeni bir devletin temel taşlarını koydurmaya, bu kez temkinle sağlam temel kazdırmaya itmişti. Mustafa Kemal Paşa artık Ulus Meydanı’nda eski bir taş binada tüm ülkenin kaderini değiştirecek bir adım atıyordu. Takvimler 23 Nisan 1920 tarihini gösterdiğinde Büyük Millet Meclisi toparlanıyor ve artık Anadolu Hareketi sadece düşmana karşı değil, yeni bir devletin filizlenmesi görevini de üstleniyordu. Meclis, artık zor kararların alınacağı tabiricaiz ise son kale olacak, bu son kale asla düşmana terk edilemeyecek ve ne pahasına olursa olsun tüm Anadolu, düşmanlarından temizlenecekti.

MÎLLÎ ÎRADE,

MÎLLÎ MECLÎSÎLE ZAFERE DOĞRU

Milletin umuduna kucak açan Ankara artık milletin iradesini temsil etmeliydi. Meclis’in toplanma yeri olarak Ankara’daki çeşitli binalar gezildikten sonra 2. Meşrutiyet döneminde Îttihat ve Terakki cemiyeti kulübü olarak yapılmış tek katlı uzun koridorlu bir binaya karar verildi. Yarım kalan işlerin tamamlanması görevi Îttihat ve Terakki Partisinin temsilciliğini de yapmış olan Necati Bey’e veridi. Îlk meclisin açılacağı bu binanın en önemli eksiği çatısının kiremitlerinin yeterli olmamasıydı. O zamanlar Ulu - canlar da bir ilk mektep yapılıyordu. Bu bina için Marsilya kiremitleri getirilmişti. Bu kiremitler alınarak Meclis’in orta kısmına yerleştirildi. Fakat yan taraflar açık kaldı. Kiremitlerin eksik kaldığını gören halk, evlerine koşarak damlarından kiremitlerini söktüler. Kucak kucak yeni kurulacak devletin yeni binasını ikmal ettiler.

Bu görülecek bir tablo idi. Kadınlar, çocuklar, aksakalh ihtiyarlar kucaklarında kiremit taşıyorlardı. Bu suretle binanın eksikleri tamamlandı. Sıra ilk Meclis’e kürsü yapımına gelmişti. Türk milletin haksızlığa ve işgallere karşı baş kaldırışının sesi hâline gelecek olan kürsünün yapımını üstlenen Ankaralı marangozlar omuzlarında keresteler, ellerinde keserleri gelip kürsü yaptılar. Masraf parası da almadılar. İşte Millet Meclisi’nin kürsüsü de kurulmuştu. Kürsünün üzerine de “Hâkimiyet milletindir” levhası asıldı.

23 Nisan Cuma günü Ankara’da sabahın erken saatlerinde evlerinden ayrılan kadın erkek, çoluk çocuk, genç ihtiyar, kalpaklı, sarıklı, yöresel giysili bütün halk tabakalarını kapsayan insan kitleleri tören alanını doldurmaya

başlamıştı. Yerli ve yabancı bütün Ankara halkı Meclis binası ile Hacı Bayram Cami arasında sıkışmaya çalışmış ama sığamamıştı. Arsalar, evlerin çatıları insan seli ile dolmuştu. Hacı Bayram Camii’nde Cuma namazını kılmaya gelenler öylesine çoğalmıştı ki kapılardan taşmışlar, mermer avluya doluşmuşlar, mezarların üzerine ilişmişler, sokaklarda yer bulmaya çalışmışlardı. Cuma namazı kılındıktan sonra solgun ipeklerine yıpranmış satırlarla dualar yazılmış, eski sancaklar altında tehliller, tekbirler getirerek ihtiyar şeyhleri, fakir bacıları, bocaları ile Meclis binasına doğru akan bu insan seli Anadolu’da yeni bir düşünceyi karşılamaya çıkmıştı.

Meclis’in önüne gelindiğindeyse kurbanlar kesildi. Bursa Mebusu Fehmi Hoca yüksek sesle Hatim duası okuduktan sonra; Mustafa Kemal Paşa tarafından Meclis’in kapısındaki kurdeleler kesilerek içeriye girildi. Meclis’e önce Yozgat Mebusu Süleyman Bey girdi. Arkadan bütün mebuslar içeri girerek sıralara oturdular. Bu zaman Hoca Mebuslar Meclis’te hep bir ağızdan dua ediyorlar, Buhari-i Şerif okuyorlardı. Bayraklarla süslenen kürsüye Hacı Bayram Veli’nin sancağı dikildi. Kur’an ile Sakal-ı Şerif kürsüye konuldu.

Ankara’da açılan bu Meclis’in ismi de birçok tartışmaya konu olmuştu. Hamdullah Suphi Bey “Kurultay” derken, son Os- manlı Mebusan Meclisi Başkanı Celaleddin Arif Bey “Meclis-i Kebir-i Millî” önerilerini getirmişti. Tüm bu tartışmalara son noktayı yine Mustafa Kemal koyacaktı. Mustafa Kemal Paşa’nın “Büyük Millet Meclisi” adı kabul edilmiş ve zaman içerisinde bu isme alışılmıştı. 93

Mustafa Kemal Paşa, 23 Nisan 1920 tarihinde Meclis’in hangi azalardan oluşacağına dair beyanatında “Meclis-i Âli” den söz eder. Bu isim ilk toplantılarda sık sık kullanılmıştır. Meclis’te bazı önergeler tartışılırken “Meclis-i Millî” tabirine de rastlanır. Ankara ile İstanbul hükümetinin ilişkilerinin yoğunlaştığı bir dönemde Mustafa Kemal, meclis için “Türkiye Büyük Millet Meclisi” ibaresini kullanmıştı. Ayrıca burada Türkiye Büyük Millet Meclisi Başkanı olarak imzası da yer alıyordu.94 Mustafa Kemal, 8 Şubat 1921 tarihinden itibaren icra vekilleri kararnamesinden başlayarak “Türkiye Büyük Millet Meclisi Reisi” unvanını kesintisiz olarak kullanacak ve

Türkiye sözcüğü bu tarihten sonra kanunlarda kullanıldığı gibi diğer devletlerle yapılan karşılıklı antlaşmalarda da kullanılmış, yeni devletin bir ulus devlet olacağının işaretleri verilmeye başlanmıştı. Meclis’in adı önce “Büyük Millet Meclisi” olarak yer etmiş, daha sonra da “Türkiye Büyük Millet Meclisi” olarak kalmıştır.

Meclis’in açılması İstanbul’u telaşlandırmıştı. Bu Mustafa Kemal iyice baş belası olmaya başlıyordu. Kendi saltanatlarının devamı uğrunda tarihlerinden bile utanmadan, geçmişi övünç dolu koskoca bir ulusun esaretini bile göze alan İstanbul şimdi Ingilizlere ve yandaşlarına nasıl hesap vereceklerini düşünüyorlar ve bir şeyler yaparak bu Mustafa Kemal ve Ankara sorununu çözmeleri gerektiğine inanıyorlardı. Bu arada ne garip bir tesadüf 1121 BORAMATdür ki, Türk tarihi azına çok az rastlanacak kadar azılı iki vatan hainini aynı dönemde buluşturuyor ve Sadrazam Damat Ferit ve gazetesi ile öğretim Üyesi Ali Kemal birbiri ardına açıklamalarda bulunuyorlar belki biraz olsun îngilizlerin ve Yunanlıların gönüllerini okşarız diye çabalıyorlardı.

Ali Kemal köşesinde “Avrupa ile başa çıkmayı asırlar boyu hangi Asya kavmi başarabildi ki biz başaralım...” diye yazıyor. Hükümet adına ise içeriden en büyük darbeyi vuran Sadrazam Damat Ferit, bir fetva ve emir yayınlatarak “İsyan hâlinin devamı, daha korkunç hâllere sebep olabileceğinden bu kargaşaların bilinen tertipçileri ve teşvikçileri hakkında kanun hükümlerinin uygulanacağı ve bütün memlekette asayiş ve düzeni sağlayacak önlemlerin hızla ve kesinlikle alınması ve Padişahımız Efendimizin izni olmadan işgalcilere karşı duranları, asker ve para toplayanları tek tek veya topluca öldürmek, din gereği ve görevidir. Milliyetçileri öldürenler gazi sayılır bu yolda ölenler ise şehit...” dedirtiyordu.

Bu fetvalar birbiri ardına yayınlanırken hâlâ aydın din adamları vardı ve bunlar bütün desteklerini Ankara ve Mustafâ Kemal hareketine vermişlerdi. Bunlar arasından özellikle Ankara Müftüsü Rıfat Börekçi ve birçok gerçek din adamı karşı fetvalar yayınlayarak bir duvar gibi bu fetvanın karşısında yer alarak oluşacak olumsuz etkiyi durdurmayı bir ölçüde sağlamışlardı.

İstanbul’daki birçok din adamı da İstanbul’un işgalinin ardından Anadolu’y a geçmiş ve büyük hizmetleri dokunmuştu. Gerçekten büyük Türk ulusu artık inisiyatifi eline almaya başlamış ve kendiliğinden farkü bölge ve farklı yerlerde düşmana direniş kendini göstermeye başlamıştır. Türk’ün kanında doğuştan var olan bağımsızlık ateşi kendi harını kavlamış ve bir millet hakimiyeti eline alarak uyanmaya başlamıştı. İzmir’de Haşan Tahsin’in ilk

kurşunu düşmana atmasının ardından Urla ve Ayvalık’ta konuşlu bulunan 172 ve 173. alaylar emir beklemeden harekete geçmiş silahlarını teslim etmeyerek dağa çıkıp Yunan müfrezelerine kök söktürmeye başlamışlardı. Bu direnişte kendiliğinden başlaması dışında ikinci önemli husus ise alayların mevcuduydu. 173’de 18 ve 172’de ise sadece 150 avcı er ve erbaşı vardı.

Saltanatın güvendiği îngilizler ise Londra’da Llyod George’nin şu sözlerini dinliyor ve alkışlıyorlardı: "...Yunanlılar, Türk barbarlığı karşısında Hristiyan medeniyetini müdafaa ediyorlar. Büyük Yunanistan, İngiliz İmparatorluğu için paha biçilmez bir kazanç olacaktır. Doğu Akdeniz'in en önemli adaları onlarındır Bunlar

Süveyş Kanalı ile bizim Hindistan ve Uzak Doğuya giden su yollarımız üzerinde doğal denizaltı üslendir. Eğer Yunanlılara, ulusal yayılışları döneminde sağlam bir dostluk gösterirsek İmparatorluğumuz birliğini sağlayan büyük denizyolunu başlıca koruyucularındanbiri olur... ”

Padişahın ve onun sağ kolu hain Damat Ferit Paşa’nın yaltakçı ve İslamiyet’ten bihaber tüm iş birlikçi hocalara yazdırdığı ve İngiliz- Yunan savaş uçakları ile halkın üzerine attırdığı fetvalara karşı, ikinci bir karşı hareket de gelişiyor. Mustafa Kemal’in başlattığı millî hareketin selametine inanan Denizli Müftüsü kendi imkânları ile bölgeyi dolaşıyor ve kapı kapı halkla görüşerek onlara:

“Her ne pahasına olursa olsun Yunanlılara karşı koymak gerekir. Ben fetva veriyorum. Hiçbir müdafaa vasıtası olmayan bir Müslüman dahi yerden üç taş alarak düşmanaatmayamecburdur ” diyordu.

Gerçekten yoksul Türk’ün elinde sadece yüreği kalmış, tüm silahına el konulmuştu...

Bir milliyetçi hareket olarak ele alındığında Samsun ile başlayarak Ankara’da nihayetlenen süreç bir millî devletin doğuşu fikrindeki Mustafa

Kemal Atatürk’ün stratejik bir öngörü ve kul olmaya alıştırılan bir ulusa, millet ve Türk olduğu gerçekliğinin sabırla işlendiği bir süreçtir.

Analiz edildiğinde Mustafa Kemal Paşa’nın Anadolu’ya geçmesi ile başlayan Millî Mücadele hareketi, Amasya Tamimi ile temel ilkeleri ortaya koyduktan sonra Erzurum ve Sivas Kongreleriyle askerî ve siyasi otoriteyi sağlamak yönünde önemli adımlar atmıştır. Mücadelenin Sivas’tan yürütülmesinin arzu edilen başarıyı sağlayamayacağı düşüncesiyle stratejik bir mevki olarak Ankara tercih edilmiştir. Ankara’nın tercihinde sadece askerî gerekçeler değil siyasi ve tarihi gerçeklerde düşünülmüştür. İstanbul’da toplanan Meclis-i Mebusan’ın işlevsizleştirileceğini düşünen Mustafa Kemal haklı çıkmış, İstanbul, İtilaf Devletlerince resmen işgal edilerek Meclis-i Mebusan dağıtılmıştır. Bunun üzerine hemen harekete geçilmiş ve Mustafa Kemal Paşanın düşündüğü gibi Ankara’da millî bir meclisin açılması sağlanmıştır. 95

Bütün bu gelişmelere rağmen Ankara’da kurulan bu Meclis daha uzun bir zaman temsil hakkını kullanamayacak ve hukuken muhatap alınmayacaktır. Ancak daha sonra gelişen olaylar gösterecektir ki Türkiye Büyük Millet Meclisinin açılması Milli Mü- cadele’nin başarısı açısından siyasi ve hukuki anlamda önemli bir safha teşkil edecektir. Artık Millî Mücadele’nin hareket merkezi Ankara olacak gerek askerî, gerekse siyasi teşebbüslerin merkezi

Ankara olacaktır. Elinde kalan son topraklarına sahip çıkmaya çalışan Türklere karşı maddi, beşerî ve askerî bakımdan kahir güçteki galip devletlerin, politikanın bütün inceliklerini sergileyecekleri de göz önünde bulundurulursa Ankara’nın, Ankara’daki TBMM’nin ve Mustafa Kemal Paşa’nın işinin ne kadar zor olduğu anlaşılır. Neticede işgalci devletlerin her türlü gücüne, baskısına ve politikasına rağmen Mustafa Kemal Paşanın Samsun’a çıkmadan önce düşündüğü gibi yıkılan bir devletten yepyeni ve millî bir Türk devleti hayat bulacaktır. 96

24 Nisan günü yaptığı konuşmada Mustafa Kemal bu tarihe kadar gelişen olayları kendi üslubunca değerlendirmiş ve Mec- lis’in amacı ile görevini şöyle tanımlamıştır:

“Bizim vuzuh ve kaabiliyet-i tatbikiye gördüğümüz meslek-i siyasi millî siyasettir. Dünyanın bugünkü umumi şeraiti ve asırların dimağlarda ve karakterlerde temerküz ettirdiği hakikatler karşısında hayalperest olmak kadar büyük hata olamaz. Tarihin ifadesi budur İlmin, aklın, mantığın ifadesi böyledir Milletimizin kavi, mesut ve müstakir yaşayabilmesi için devletin tamamenmillî bir siyaset takip etmesi ve bu siyasetin teşkilât-ı dâhiliyemize tamamen mutabık ve müstenidolmasılazımdır.Millîsiyasetdediğimzamankastettiğimmanave medlûl şudur: Hudûd-ı millîyenüz dahilinde her şeyden evvel kendi kuvvetimize müstenidenmuhâfaza-i mevcudiyetederekmillet vememleketinhakiki saadet ve ümranına çalışmak. Alelıtlak tûl-i emeller peşinde milleti işgal ve ızrar etmemek, medeni cihandan, medeni ve insani muameleye ve mütekâbil dostluğa intizar etmektir.: 97 1161 BORA M AT 26 Nisan 1920’de Meclis Başkanlık Divanı teşekkül ettirilerek Meclis Başkanlığı’na Mustafa Kemal Paşa getirilmiş ve bir önerge vermiştir. Önergede ifade edilen hususlar şöyledir:

1- Hükümet teşkili zaruridir.

2- Muvakkat kaydıyla bir hükümet reisi tanımak veya bir Padişah Kaymakamı ihdas etmek mümkün değildir.

3- Meclis’te yoğunlaşan millî iradeyi fiilen vatanın mukadderatına el koymuş olduğunu kabul etmek esas ilkedir. Türkiye Büyük Millet Meclisinin üzerinde bir kuvvet mevcut değildir.

4- Türkiye Büyük Millet Meclisi, yasama ve yürütme yetkilerini üzerinde toplar.

5- Meclis’ten seçilecek ve vekil olarak görevlendirilecek bir heyet, hükümet işlerine bakar. Meclis Başkanı bu heyetin de başkamdir.

6- Padişah ve halife, baskı ve zorlamadan kurtulduğu zaman Meclis’in düzenleyeceği kanuni esaslar dairesinde vaziyetini alır. 98

Bu Meclis, Misak-ı Millî’nin gerçekleştirilmesi, memleketin esarete düşmemesi ve istiklalin kazanılması gibi ortak program etrafında toplanmış mebuslardan oluşuyordu. Önergede “Meclis’te yoğunlaşan millî iradeyi fiilen vatanın mukadderatına el koymuş olduğunu kabul etmek esas ilkedir. Türkiye Büyük Millet Meclisinin üzerinde bir kuvvet mevcut değildir.” denilmek suretiyle Osmanlı Devleti’nin işgal altındaki kalan son toprakları üzerinde yaşayan Türk milletinin mukadderatını tayin edecek olan gücün Türkiye Büyük Millet Meclisi olduğu ilan edilmiş oluyordu. Başka bir ifadeyle Millî Mücadele Hareketi yasama, yürütme ve yargı yetkilerini de kendi bünyesinde toplamış olan

Büyük Millet Meclisi sayesinde millet adına hareket etme yetkisini eline almış oluyordu."

M. Kemal Paşa, 14 Ağustos’ta Meclis’te yaptığı konuşmada, Bu milletin akıbeti bu Meclis’te kararlaştırılacaktır ve bu Meclis de koca Anadolu’ya, büyük millete dayanıyor. Neticede, İstanbul’u olduğu gibi, Trakya’yı da burası kurtaracaktır.” diyerek üç yıl sonrasında kafasında oluşan hedefleri de yavaş yavaş telafiız ediyordu. 20 Ocak 1921’de artık hem millî irade hem de o iradenin yönettiği millî mücadele hareketi yepyeni bir devlete doğru hızla adımlar atıyordu. Söz konusu tarih bu anlamda önemli bir milattı. Artık kanun koyuculuğu bizzat üstlenen millet kendi anayasasını yapmıştı.

Bu gelişmeden sadece 5 gün sonra İngiltere Dışişleri Bakam Lord Curzon, Paris’teki bir toplantıda;

“İstanbul hükümeti felç hâlinde ve M. Kemal Türkiye'nin gerçek hakimidir... ” diyerek, M. Kemal’in önderliğindeki kurtuluş hareketinin ve onun liderinin uluslararası zeminlerde de kabul edildiğini belgelemiş oldu. Dış ülkelerde kabul edilen yeni ve gerçek “millî İradenin” Osmanlı hükümetince de kabulü, Sadrazam Tevfik Paşa’nın 27 Ocak 1921 günü, M. Kemal’e çektiği şu telgrafla da tescil edilecekti:

“Londra'datoplanacakbarış konferansı için, Osmanlıheyetine katılmak üzere, BüyükMillet Meclisindenbir üyeninisminin bildirilmesini rica ederim."

Buna TBMM Başkanı sıfat ve yetkisiyle M. Kemal Paşanın verdiği cevap, şuydu:

“Millî iradeye dayanarak Türkiye’nin mukadderatına el koyan yegâne meşru vemüstakilhakimkuvvet Ankara'da aralıksız

toplananTBMM’dir.Türkiye’ye ait bütünmeselelerin halline memurvehertürlü haricî münasebetleremuhatap,ancak bu Meclis’in hükümetidir. ”

Daha işin başında iken 26 Şubat 1921’de Amerikalı gazeteci Clarence K. Streit’e verdiği bir beyanatta “Türkiye’nin bugünkü ve gelecekteki rejimi

‘Egemenlik kayıtsız şartsız milletindir.’ esasına dayalıdır ve dayalı olacaktır.” diyerek rejimin adını koymuştu. 100

Mustafa Kemal, kurtuluşa doğru milletimizi taşıyacak olan tek kurumun onun iradesi olan TBMM olduğuna inanıyor ve zaman zaman kendisine muhalif olanların çabalarına rağmen millî iradenin varlığına güveniyordu. TBMM’nin, 16 Man1921’de Rus devleti ile yaptığı Moskova Anlaşması, yeni Türk devletinin şahsiyetinin kabul ve kararlılığının somut ve anlamlı bir belgesi olacaktı. Mustafa Kemal tarafından Meclis’in açılmasıyla birlikte kıvılcımlanan bağımsızlık ateşi düşmanı yakacak büyük bir yangına doğru giderek daha da büyüyor, yayılıyordu. İşgal orduları Eskişehir yakınlarında İnönü mevzilerinde iki kere durdurulmuştu.

1 Nisan 1921 ’de 2. İnönü Savaşı’nın kazanılması ve Türk ordularının sahip olduğu mevzilerdeki olağanüstü direnişi, işgal kuvvetlerinin gözünü korkuttu. 10 Mayıs 1921’de General Harrington, İngiliz makamlarına yazdığı bir yazıda “Mustafa Kemal tamamenhaşindir. Bizim içeride ve dtşarulaki güçlerimizi iyi bilmektedir.Tarafsızlığımızainanmamaktadır.Yunanlılarıyineyeneceğindenve daha sonra da bizi buralardan kovacağından emin gibidir. ” ifadesi yer aldı. Artık emperyalizmin Türk sorununu çözmek için tüm destek ve umutlarını bağladığı Yunan or- duşu anakaradan aldığı takviye ile 10 Temmuz 1921 günü çok planlı ve güçlü olarak Ankara’ya doğru ilerleyerek bu başkaldırıyı kökten çözmek niyetindeydi. M. Kemal Paşa, Batı Cephesi Harp Karargâhı’na giderek Türk ordusunun; Sakarya’nın doğusuna kadar çekilip yeniden tertiplenmesi kararını verdi ve uyguladı. 5 Ağustos 1921’de M. Kemal Paşaya TBMM’ce3 ay süreyle Başkomutanlık görevi ve yetkisi verildi. 11 Ağustos 1921’de yine bir Amerikalı gazeteciye verdiği beyanatta, kendi kararlığını ve milletine olan güvenini şu cümlelerle ifade etmişti. “Biz Türkiye’nin bağımsızlığını ve bütünlüğünü kurtarmaya çalışıyoruz. Allah’ın yardımı ve Türk milletinin yenilmez kuvveti sayesinde amacımıza ulaşacağız.mı Bu beyanatların tamamında kullandığı ifadeler onun tarafından büyük bir özen ve titizlikle seçiliyordu. Türklük, Türkiye, Türk milleti gibi kavramlar bu toprakların yüreği zengin, kendisi fakir insanlarına unutturulmuş kelimelerdi. 23.08.192l’de başlayan ve 22 gün 22 gece devam eden Sakarya

Meydan Savaşı’nı en ileri hatlarda yönetti ve bu arada TBMM’ye sürekli bilgi verdi. Yabancı gazetecilere beyanlarda bulundu. Cephede bu hâzinesi fakir fakat yüreği zengin ordusu yalın ayak, elde kılıç düşmanı kovalarken bu büyük milletin kadınları, çocukları ve yaşlıları da boş durmuyor, akın akın cephe gerilerine akıyor, askerine yiyecek, içecek ve mühimmat taşıyordu. Böyle bir millet yenilemezdi... Yenilmedi... Sakarya’mn batısına geriletilen Yunan ordusunun yapmış olduğu tahkimat îngiliz askerî uzmanlarınca denetlenmiş, zaten taarruz etmesi beklenmeyen Türk ordusunun bu mevzileri 6 ayda aşamayacağı iddia edilmişti. Ama yanılıyorlardı. Mustafa Kemal 13 Eylül 1921’de Yunan ordusunu Sakarya Nehri’nin batısına attı ve 14 Eylül’de genel seferberlik ilan ederek milletinin bütün gücünün 1201

BORAMAT kurtuluş amacına tahsisini istedi. 19 Eylül’de Ankara’ya dönüp TBMM’ye Sakarya Meydan Savaşı hakkında bilgi sundu ve Meclis kendisine kanunla Gazilik unvanı ve Mareşal rütbesi verdi. 20 Ekim 1921’de TBMM, Fransız hükümeti ile Ankara Anlaşmasını imzaladı ve 31 Ekim’de Gazi M. Kemal’in Başkomutanlık süresi 3 ay daha uzatıldı. Gazi Mustafa Kemal’in önderliğindeki hareketin başarıları, dünyanın ileri gelen devletlerini ciddi endişeye şevketti. Bu endişenin temelinde, Milli Mücadele harekâtının nereye kadar genişleyeceği ve nerede duracağı konusundaki belirsizlik vardı. Mustafa Kemal ise bu konuda oldukça netti. Yabancı gazetecilerin bu amaçla sordukları bir soruya “Türk barış şartları, Misak-ı Millî’nin ilan edildiği 28 Ocak 1921’den beri herkesçe bilinmektedir.” diyordu.

26 Ağustos saat 04.00’te Batı’nın tüm hesapları bozulmuş ve korktukları başlarına gelmişti. Başkomutan Mustafa Kemal Paşa, yanında îsmet ve Fevzi Paşalar ile birlikte Kocatepe’ye geldi. Yarım saat sonra Büyük Taarruz müthiş bir topçu ateşiyle başladı. Bombardımanın ardından piyade hücuma geçti. Altı ayda aşılamaz denilen mevziler daha birkaç saat geçmeden Türk birlikleri tarafından alındı. Fahrettin Altay komutasındaki süvarilerin çevirme harekâtıyla 4 gün içinde düşman birliklerinin büyük bir bölümü, komuta kademesi esir edilerek imha edilmişti. Fahrettin Paşa, îzmir’den ayrılırken o güzel kente döneceğine ve düşmandan geri alacağına yemin etmişti. Şimdi her şerefli asker gibi yeminini tutma zamanın geldiğinin bilincinde bir hırsla saldırıyor, taptaze bir ordu bugün bile rekor sayılabilecek bir hızla ilerliyordu. 9 Eylül sabahı yırtık, renkleri farklı belki üniforma bile demlemeyecek kıyafetlerine inat mağrur Türk ordusu kordon boyundaydı, hak ettiği gururla yürüyordu. Anadolu’nun inanmış balkı Ankara’da Sarışın bir bozkurtun önderliğinde bir Türk

mucizesi yaratmıştı. Zafer kazanıldıktan sonra artık hiçbir şeyin eskisi gibi olmayacağı kesinleşmişti.

Evet, Millî Mücadele başarıyla sonuçlanmıştı, artık daha adil koşulların üzerine oturması gereken ve Türk’ün hâlâ dimdik ayakta olduğunun bir anlamda ispatı olacak barış yapılacaktı. Batılı devletler bu görüşmeler için toplanacak konferansın İsviçre’nin Lozan kentinde toplanmasını teklif etmişlerdi. Ancak hâlâ Anadolu işgali ile başaramadıklarını başarmak, kötü talihlerini tersine çevirmek için bir planları vardı. Lozan’da toplanacak konferansa zaferin sahibi olan büyük Türk milletinin temsilcisi olan TBMM ile birlikte İstanbul’dan da temsilciler çağrılmıştı. Millî Mücadele’ye gereken desteği vermeyi bir yana bırakın, her türlü fenalığın kaynağı olan İstanbul vasıtası ile bir ikilik yaratılmak isteniyordu. Bu tavır karşısında Mustafa Kemal zekice bir hamle ile TBMM’de bir konuşma yaparak Meclis’ten saltanatın kaldırmasını talep eni.

M. Kemal Paşa, uzun uzun hazırladığı konuşmasında geniş olarak tarihten örnekler vererek saltanat ve hilafet hakkındaki görüşlerini ortaya koymuş ve özetle şunları söylemişti:

“...Şimdi efendiler, makam-ı hilafet mahfuzolarak onun yanında hakimiyet ve saltanatı millîye makamı ki, -Türkiye Büyük Millet Meclisidir- elbette yan yana durur... Bugünkü Türkiye Devletini temsil eden Türkiye Büyük Millet Meclisidir... Milletin saltanat ve hakimiyet makamı yalnız ve ancak Türkiye Büyük Millet Meclisidir... ”

Ancak, bu gazi Meclis’in hâlâ geleneksel bir fikrî yapısı vardı. Üstelik Mustafa Kemal’e muhalif olan vekillerin sayısı az değildi. Onlar sonucu değiştirebilmek, en azından süreyi uzatabilmek için bir hamle yaparak saltanatın kaldırılması konusunun

Şerriye, Anayasa ve Adalet Komisyonlarından kurulu bir üst ortak kurulca değerlendirilmesi için öneri vermiş ve kabul ettirmişlerdi.

Ortak komisyon kurulmuş ve görüşmeler başlamıştı, saatler gece

yarısını geçtiği hâlde henüz bir sonuç alınamıyor, bir sonuç alınacak gibi de görünmüyordu. Muhalifler amaçlarına ulaşmak üzereydiler ki komisyonun toplandığı odanın kapısını Mustafa Kemal açarak içeriye girdi. Konuşmalar devam ediyordu. Mustafa Kemal elini sertçe masaya vurarak içerideki uğultuyu susturup konuşmaya başlamıştı:

“Efendiler; içinde bulunduğumuz şartlara rağmen, safiatayla, mugalatayla, nazariyatla vakit geçirdiğimizi görüyorum. Hâkimiyet ve saltanat hiç kimseye, ilim icabıdır diye, müzakereile verilmez.Hâkimiyetvesaltanat, kuvvetle, kudretle, zorla alınır. Türk milleti de hâkimiyet ve saltanatı isyan ederek bilfiil kendi eline almıştır. Buolmuş bitmiş bir durumdur. Artık söz konusu olan, millete hâkimiyeti, saltanatı bırakacak mıyız bırakmayacak mıyız, meselesi değildir. Mesele bu zaten olmuş, bitmiş durumuifade etmektenibarettir Buherhâlde vemutlakaolacaktır Burada toplananlar, Meclis ve herkes, meseleyi böyle görürlerse fikrimce uygun olur. Aksi takdirde yine hakikat ifade olunacaktır. Fakatihtimal bazı kafalar kesilecektir... ”‘ 02

Mustafa Kemal’in bu iradeli duruşu şüphesiz sonucu tayin etmişti. Karar verilmiş ve saltanat kaldırılmıştı. Bu şekilde padişahlık yetkilerini kaybeden Sultan Vahdeddin’in üzerinde sadece halifelik görevi kalacaktı. Bu gelişmenin arkasından Vahdeddin’in 17 Kasım 1922’ de îngilizlerin yardımıyla îstan- bul’dan ayrılması üzerine TBMM, 18 Kasım 1922 tarihinde Veliahd Abdülmecid’i halife olarak seçti.

Saltanatın kaldırılması sonrasında gerçekleşen önemli gelişmelerden biri yeni Türkiye Devleti’nin başkentinin belirlenme- siydi. Millî Mücadele döneminde M.Kemal Paşa’nın 27 Aralık 1919’da Ankara’ya gelerek burayı Heyeti Temsiliye’nin çalışmalarını yürüttüğü bir direniş merkezi olarak belirlemesi ve 23 Nisan 1920’de TBMM’nin açılması ile yeni hükümetin de merkezi olmuştu. Millî Mücadele hareketinin başarıyla sonuçlanması üzerine imzalanan Lozan Antlaşması sonrası başlayan yeni dönemde, îsmet Paşa ve arkadaşlarının Meclis’e verdikleri yasa teklifi ile Ankara, 13 Ekim 1923’te, yeni devletin başkenti olarak kabul edildi. Ankara’nın başkent seçilmesinde elbette pek çok etkenden söz edilebilir. Bunlardan biri Anadolu’nun ortasında olması, diğeri ise kara yolu ve demir yolunun ulaştığı stratejik özellikler taşımasıdır. Ayrıca Millî Mücadele’ye destek vermesi de dikkate değerdir. Esasında siyasi bir karar olan bu tavır ile yeni yönetimin kimliği ve eskisinden farklılığı da ortaya konmuş oluyordu. Böylece Ankara’nın başkent olmasıyla gerek yurt içine, gerekse yurt dışına saltanat yönetimine dönülmeyeceği ve bütün yetkilerin Türkiye’nin kalbi olan Ankara’da toplandığı yolunda ciddi bir mesaj verilmiş oluyordu. Bir başka ifadeyle Ankara, İstanbul’a hâkim duruma gelmiş oluyordu.

“TÜRKİYECUMHURİYETİ”YENİ BÎR

DEVLET KURMAK

Mustafa Kemal, kimsenin inanamayacağı emsalsiz zaferi kazandıktan sonra, milletin medeni milletler seviyesine gelmeden yaşayamayacağına kani bulunuyordu. Asırların taassubu içinde yaşayan, medeniyete düşman Türk kültüründe yer almayan bağnazlıklara saplanmış kitleleri çok kısa zamanda gömülü bulundukları çukurdan çıkarmak icap ediyordu. Mustafa Kemal de inanılmaz zafer gibi, inanılmaz inkılapları da, millet çoğunluğunun tasvibi ile vücuda getirdi.103 Üstelik kendisi daha önceki bölümlerde bahsettiğimiz gibi söz konusu inkılapları çok önceden tasarlamıştı. Ancak hayata geçirmek için uygun zamanın gelmesini bekleyecekti. Kendi deyimi ile zafer sırça bir kadehe benzerdi ve zorlamak, kadehin kırılmasına neden olabilirdi.

Cumhuriyetin kurulacağı, 1922 başından itibaren artık ortaya çıkmıştı. Padişah Vahdettin bile Şubat 1922’de Avrupa’ya giderken kendisiyle görüşen Yusuf Kemal Tengirşenk’ten Türkiye Büyük Millet Meclisinin

cumhuriyetçi olup olmadığını öğrenmeye çalışmıştı. Mustafa Kemal Paşa’nın cumhuriyeti ilan edeceğine dair haberler dolaşmaya başlamıştı. Hakimiyeti Millîye,

Yenigün ve Öğüt gazeteleri muhabirlerine 6 Aralık 1922 tarihinde verdiği demeçte; Halk Partisini kurma kararını açıklamıştır. 8 Nisan 1923 tarihinde ise, dokuz maddelik parti programını açıklamıştır. Mustafa Kemal 27 Eylül 1923 tarihinde Viyana’nın büyük bir günlük gazetesi Neue Freie Presse Muhabirine verdiği mülakatta cumhuriyetten bahsetmiştir. 9 Eylül 1923 tarihinde “Halk Partisi” kurulacaktı. Cumhuriyetin ilanı yaklaştıkça önce birtakım hazırlıklara girişilmesi gerekiyordu. 25 ve 26 Ekim 1923 tarihlerinde Çankaya’da bu durumun görüşülmesi sırasında Mustafa Kemal, vekiller heyetinin istifa etmesi gerektiğini söylemişti. Bu konu burada görüşülerek karara bağlanmış ve 27 Ekim 1923 tarihinde Fethi Bey kabinesi istifa etmiştir. 28 Ekim akşamı Millî Müdafaa Vekili Kazım, Malatya Mebusu îsmet Paşalar ile Fethi Bey, Kemalettin Sami ve Halit Paşalar ve Rize Mebusu Fuat, Afyon Mebusu Ruşen Eşref Beyler, Mustafa Kemal Paşa’nın misafiriydi. Mustafa Kemal 28 Ekim 1923 akşamı o yemekte şöyle demişti. “Efendilergörüyorsunuz ki, cumhuriyetin ilanına karar vermek için Ankara’da bulunan bütün arkadaşlarımı davete ve onlarla müzakere ve münakaşaya asla lüzum ve ihtiyaç görmedim. Çünkü onların zaten ve tabiaten benimle bu hususta hem fikir olduklarına şüphe etmiyordum.

Halbuki o esnada Ankara’da bulunmayan bazı zevat, salahiyetleri olmadığı hâlde, kendilerine haber verilmeden ve reyi muaffakatleri alınmadancumhuriyetinilan edilmiş olmasınıayrılık addettiler. ”

Diğer misafirlerini gönderdikten sonra, Mustafa Kemal, îsmet İnönü ile kanun metnini hazırlamıştır. 29 Ekim Pazartesi günü öğleden önce Halk Partisi grubu Fethi Bey’in başkanlığında toplanarak son bir değerlendirme yapmıştı. Mustafa Kemal tarafından hazırlatılan kanun 29 Ekim 1923 tarihinde Teşkilatı

Esasiye Kanununun bazı maddelerinin değiştirilmesi başlığı ile Büyük Millet Meclisinin onayına sunulacaktı. 104

Bu kanuna göre:

Madde 1

Hakimiyet kayıtsız şartsız milletindir. İdare usulü, halkın mukadderatını bizzat ve bilfiil idare etmesi esasına dayanır. Türkiye Devletinin şekli hükümeti cumhuriyettir.

Madde 2

Türkiye Devletinin dini İslam’dır. Resmî dili Türkçedir. Madde 4

Türkiye Devleti, Türkiye Büyük Millet Meclisi tarafından idare olunur. Meclis, hükümetin kısımlarım icra vekilleri vasıtasıyla idare eder.

Madde 10

Türkiye reisicumhuru, Türkiye Büyük Millet Meclisi Heyeti Umumiyesi tarafından ve kendi üyeleri arasından bir seçim devresi için seçilmiş olur. Görevi yeni reisicumhurun seçilmesine kadar devam eder. Tekrar seçilme hakkı vardır.

Madde 11

Türkiye reisicumhuru devletin reisidir. Bu sıfatla lüzum gördükçe Medis’e ve heyeti vekiliye başkanlık eder.

Madde 12

Başvekil, reisicumhur tarafından ve Meclis üyeleri arasından seçilir. Diğer vekiller, Başvekil tarafından yine Meclis üyeleri arasından seçildikten sonra heyeti umumiyesi Reisicumhur tarafından Medis’in onayına arz olunur. Meclis toplantı hâlinde değilse Medis toplantıya çağrılabilir. 105

İşte bu kanun teklifini Meclis ele alarak tartışılmaya başladı. Antalya Mebusu Rasih Hoca söz alarak ağır ve dokunaklı bir konuşma yapmıştı. Sözlerini, “Din bakımından da en muvafık hükümet şekli cumhuriyettir.” ‘diye bağladı ve haykırdı: “Yaşasın Cumhuriyet” Meclis birden dalgalandı. Herkes ayakta ve bütün mebuslar haykırmıyorlardı: ‘Yaşasın cumhuriyet!’. Cumhuriyet tartışmaları ile ilgili en güzel tarifi Osmanlı müderrisliği, nazırlık

ve ayan üyeliği yapmış olan Abdurrahman Şeref yaptı: “Hakimiyeti Millîye, kayıtsız şartsız milletindir; kime sorarsanız sonuç bu, cumhuriyet demektir. Doğan çocuğun adıdır. Ama bu ad bazılarına hoş gelmezmiş, varsın gelmesin.” 106

Bu tartışmaların ve cumhuriyetin ilan edilmesinin ardından Meclis’te yapılan oylamaya 158 kişi katılmış ve tamamının oyu ile Gazi Mustafa Kemal Hazretleri cumhurbaşkanı seçilmiştir. Sürekli alkışlar ve yaşasın sadaları ile Mustafa Kemal Paşa kürsüye gelerek bir teşekkür konuşması yapmıştı. 107

Mustafa Kemal Paşa, cumhuriyeti çağdaşlığın ilk adımı olarak görmüş, yukarıda ifade ettiğimiz gibi daha okul yıllarında benimsemiş olduğu cumhuriyet yönetimini uygulamaya koymuştur. 108

Günümüz Türkiye’sinde özellikle son 10 yılda ciddi anlamda cumhuriyetin temel nitelikleri tahrip edilmeye çalışılmaktayken o dönemde hazırlanan bu kurucu temel özellikler üzerinde bir kez daha düşünmelidir. Burada cumhuriyet kavramı ancak ve ancak üniter bir yapı içinde değerlendirilmelidir. Türkiye’de üniter devlet anlayışı cumhuriyetin olmazsa olmazlarındandır. Batılı bazı ülkelerde ve Osmanlı Devleti’nde olduğu gibi ayrıcalıklı il veya eyalet yapısını reddeder. Diğer yandan cemaat, tarikat ve mezhebe dayalı örgütlenmeleri de kabul etmez.

Büyük zaferin ardından bir millet olduğunu fark eden tarihin en eski kavmi, hızla bir daha ezilmemek, sömürülmemek için güçlü bir devlet olma yolunda yürüyordu. Cumhuriyet ilan edilmiş, saltanat kaldırılmış ve devlet şekillenmeye başlamıştı ancak hâlâ hilafet makamı modern cumhuriyet için önemli bir zaaf ve tehditti.

Bilindiği gibi îslam tarihinde halifelik, Peygamber’in ölümü üzerine ortaya çıkan bir kurumdu. Hilafet, îslam içinde en uzun kalmış kurumlardan birisidir ve uzun bir süre îslam toplumunun liderliği iddiasıyla şekillenen tarihsel gelişim süreci, İslam’ın tarihsel serüveniyle iç içe idi. Arapça halife, Peygamber’in yerine kaim olmak üzere îslam camiasının en yüksek reisinin

unvanıdır. Halife, îslam dininin esaslarına göre hem başimam hem de devlet başkanı olarak iki iktidarı birden temsil etmekteydi. 109

Türkler, Selçuklu Devleti’nin kuruluş döneminde halifeliği ele geçirmişler fakat bu sanı almak gereğini duymamışlardır. 1058 yılında Bağdat’a giren Tuğrul Bey, Halife’yi makamında bırakmış ve yalnız Sultan- ı îslam sanını almıştı.110 Yavuz Selim 1517’de Mısır’ı ele geçirince orada Halife III. El Mütevekkil ile karşılaştı. Halife Mütevekkil birçok bilgin ve sanatçı ile birlikte İstanbul’a gönderildi. Padişah’ın İstanbul’a dönüşünden sonra Halife’nin uygunsuz hareketleri görülmüş ve Yedikule’ye hapsedilmişti. Kanuni’nin tahta çıkmasıyla affedilerek Kahire’ye dönmesine izin verilmiş ve orada ölmüştü. Yavuz Selim’in halifeliği devraldığı yönünde yanlış bir kanı yaygınlaşmıştır. Ancak Selim, oğlu Kanuni ile yazışmalarında halifeliği üzerine aldığına dair hiçbir şey yazmamıştır. 111

O döneme ilişkin Osmanlı ve Arap belgelerinin hiçbirinde, o yıllarda yazılmış kitaplarda böyle bir devir işlemini gösteren kayıt yoktur. Yavuz Selim’den önce bazı Osmanlı padişahları halife unvanını kullanmışlardı. Yavuz Selim, halife unvanını değil eski kutsal hilafet emanetlerini almış ve Mısır sultanlarının “hadimü’l haremeyni’ş-şerifeyn” (kutsal Mekke ve Medine’ye hizmet eden) unvanını kullanmıştı. Bu söylenti 1774 Küçük Kaynarca Antlaşmasından sonra ortaya atılmıştı. Osmanlılar, kaybettikleri ülkeler üzerinde padişahın sözde manevi, gerçekte dünyevi haklarını korumak için halife unvanından yararlanmayı ümit etmişlerdi. Kırım 1783’te Rusya tarafından ilhak edilince Osmanlı’nın halifelik iddiaları da temelsiz kalacaktı. Fakat Osmanlı padişahları halife sanını kullanmaya devam etmişlerdi. Osmanlı Devleti parçalanırken II. Abdülhamit İslam birliğinin kurulmasında halifeliği çok önemli bir araç olarak kullanmıştı. Bütün çalışmalara karşın, siyasal gelişmeler ve ulusçuluk akımının Müslüman ülkelerde de başlaması, kurtarıcı olarak görülen halifelik sanını etkisiz kılmıştı. İngiliz şairi Wilfrid Scawen Blunt “ruhani hilafet” kavramını gündeme getirmiş ve düşüncelerini Mekke Şerifi ve Mısır Hidivi’ne

anlatmıştı. Mekke Şerifi Hüseyin, İngiltere’nin kışkırtmasıyla 1916’da Osmanlı Devleti’nin cihat ilanına rağmen ayaklanmıştı. Suriye’de hilafetin Osmanlılardan alınarak bir Arap Halifeliği kurulması amacıyla bir dernek bile kurulmuştu. İttihat ve Terakki yöneticileri kaybedilen topraklar üzerinde siyasi nüfuz kurmak amacıyla cihat ilan etmiş fakat bu çağrıya Müslüman Türklerden başka uyan olmamıştı. Halifenin manevi varlığı, imparatorluk içindeki toplulukların milliyetçilik cereyanlarının yayılmasını önleyememiş; Mondros Mütarekesi sonrasında imparatorluk topraklarını işgal eden İngiliz ve Fransız ordu birliklerinin içinde Müslüman askerlerinin de bulunması sakıncalı bulunmamıştı. Padişah dinî yetkilerini, manevi otoritesini, Anadolu’da düşmanla savaşan kahramanları, başta Mustafa Kemal Paşa olmak üzere, ölüme mahkûm etmekte bir sakınca görmemişti. Bunca kötü harekete araç edilmiş halifelik, kimileri için hâlâ padişahın tanrısal gücünü niteleyen mukaddes, bütün Müslümanların ortak kurumu idi ve vazgeçilemezdi. 112

Mustafa Kemal, cumhuriyetin ilanından sonra, cumhuriyete gölge edebilecek, cumhuriyetin ilanından memnun olmayanların siyasi ihtiraslarına alet olabilecek bir mahiyet göstermesi bakımından halifeliği rejim için zararlı görmekte idi. O, “kişisel saltanatın kaldırılmasından sonra, başka unvanla aynı nitelikte bir makamdan ibaret kalması gereken halifeliğin de kaldırıldığını kabul ediyor”, bunun için uygun bir zaman ve fırsat bekliyordu. Türlü olaylar Mustafa Kemal’e bu düşüncesinde yanılmadığını gösterdi. İskilipli Atıf Hoca ve Milletvekili Şükrü Hoca bu dönemde birer kitap yayımlamışlardı. Atıf Hoca “İslam Yolu” adlı kitapta halifenin din işlerinin yanında dünya işlerine de bakması gerektiğini savunuyordu. Şükrü Hocanın “Hilafeti İslamiye ve Büyük Millet Meclisi” adlı kitabında “Halife Meclis’in, Meclis halifenindir” sloganı işleniyordu. Ona göre devlet başkanı olacak kişi padişah ve halife diye iki ayrı san yerine halife diye anılma- lıydı. Bu yayınlardan güç alan Abdülmecit, zaman zaman hükümdar gibi davranmaya başlamıştı. Mustafa Kemal’e gönderdiği bir

telgrafta bu büyük değişikliği “yenilenen hükümet biçimi” olarak nitelemişti. Padişah oğlu olduğunu vurgulamak için imza- sini “Abdülmecit bin Abdülaziz Han” diye atmıştı. Halife-i Müslimin sanı ile yetinmeyip buna Zıllullah’ı (Tanrını gölgesi) da ekleyerek hükümetin talimatı dışına çıkıyordu, öte yandan Cuma Selamlıkları düzenliyor, İstanbul’daki yabancı devlet temsilciliklerine görevliler göndererek onlarla ilişki kurmaya çalışıyordu. Bu durum Ankara’daki geriye dönüş ve halifelik yolundan sultanlığa gidiş kuşkusunu daha da arttırdı. 119

1924 yılı başında halifeliğin kaldırılmasını hızlandıran gelişmeler olmuştu. Halife, İstanbul’a gelen hükümet üyelerinin kendisini ziyaret etmemelerinden üzüntü duyduğunu belirtmiş ve “halifelik hazinesi”nin gücünü aşan ve görevi dışında kalan harcamalar için devlet bütçesinden yardım yapılmasını istemişti. Başbakan durumu Mustafa Kemal’e iletmiş. Mustafa Kemal, devlette halifelik hâzinesi adıyla ayrı bir hâzinenin olamayacağını belirtmiş, halifenin ne olduğunu bilmesini ve bununla yetinmesini, hükümetin bunu sağlayacak önlemler almasını dilemişti. Mustafa Kemal’i halifeliğin kaldırılması için zorlayan en kuvvetli etken, halife var oldukça Türkiye’de yapmayı düşündüğü toplumsal ve laik devrimlere imkân olmayacağı düşüncesiydi. Hilafet sorunu aslında bir rejim sorunuydu. Mustafa Kemal, hilafet sorununu tamamen ortadan kaldırmak için bir dizi girişimde bulundu; İstanbul basınının, Darülfünunda görevli aydınların, Millî Mücadele’nin önder kadrosunu oluşturan yakın arkadaşlarının ve diğer ordu kumandanlarının kendi düşüncesi doğrultusunda tutum almalarını sağlamaya çalıştı. Bu konuda kesin karar almak zamanının geldiğini anlayınca 15-20 Şubat 1924’te yapılacak Harp Oyunları nedeniyle Ordu ve Kolordu Komutanlarını İzmir’de topladı. Bu toplantıya Başbakan İsmet Paşa, Savunma Bakanı Kâzım Özalp Paşa ve Genelkurmay Başkanı Fevzi Çakmak da katılmıştı. Toplantıda, hilafet ile Şer’iye ve Evkaf Bakanlığının kaldırılması ve öğretim kuramlarının birleştirilmesi karar altına alındı. Mustafa Kemal 24 Şubat’ta Ankara’ya

döndü. 1 Mart’ta Meclis’in yeni dönemini açarken yaptığı konuşmada hükümetin faaliyetlerini ana hatları ile anlattı. 2 Mart’ta Halk Fırkası parlamento grubu üç yasayı onaylamak için toplandı. Ertesi gün üç önerge Meclis’e sunuldu. Tartışmalar sonunda 3 Mart 1924’te, 429 sayılı Kanun’la Siirt mebusu Halil Hulki ve elli arkadaşının önergesi kabul edilerek Şer’iye, Evkaf ve Erkan-ı Harbiye-i Umumiye Bakanlıkları kaldırıldı. 430 sayılı Kanun’la, Manisa mebusu Vasıf Bey ve elli arkadaşının önergesi kabul edilerek Eğitim ve öğretimin Birleştirilmesi Kanunu kabul edildi. 431 sayılı Kanun’la Siirt Mebusu Şeyh Saffet Efendi ve 53 arkadaşının önergesi kabul edilerek halifeliğin kaldırılmasına ve Os- manlı Hanedanının Türkiye dışına çıkarılmasına karar verildi. Böylece, Osmanlı Devleti’nin son kalıntısı ve Cumhuriyet yönetimi için tehlike hâline gelmiş olan halifelik tarihe karıştı. Kaldırılan bakanlıklar yerine, Başbakanlığa bağlı Diyanet İşleri Başkanlığı ile Genelkurmay Başkanlığı kuruldu. 114

UNUTULANTÜRKKİMLİĞİNİN İNŞASI VEMİLLÎ DEVLET

Bir devletin inşası birçok etkinlikle doğrudan ilişkilidir. Devletin sınırları ve toprak bütünlüğü orduları tarafından koruma altındadır.113 Bu, Türk İstiklal Savaşı’nın ardından büyük ölçüde sağlanmış, işgal güçlerinin yurdu terk etmesinin ardından yeniden Türk milletinin kendi içinden doğan Türk ordusu asli vazifesini devralmıştır.

Tek ve kendisine özgü bir para sistemi, bayrağı ve hâzinesi vardır. Bütün yerel dil ve lehçeler üzerinde oluşturulmuş bir millî eğitim sistemi söz konusudur. Devletin hakimiyeti altındaki toprakların tamamında tek ve standart bir hukuk sistemi geçerli kılınmıştır. Bu yapının üzerine devlet ile bireyin bağının kurulması, millî devletin millet kısmının inşası anlamına gelir. Devlet ve millet “yurttaşlık” bağıyla birbirine bağlanır. Bu bağ bireylerin birbirleri ile eşitlik anlamındaki ilişkilerini tanımlar. Devlet ile arasındaki bağı belirlenen birey, ulus devletlerin oluşturduğu siyasal bütünlüğün bir parçası hâline gelir. Ulus devlet dediğimiz kavramın ulus boyutu da böyle oluşur. 116

Millet nedir, sorusunun karşılığı bu noktada, geçmişten getirilen değerler ışığında, ileriye dönük birlikte yaşama isteği duyan insanların oluşturduğu bir topluluk olarak yanıt bulmaktadır vc yukarıdaki anlatımdan yapılan çıkarıma göre de devlet, bu topluluğun siyasi çatısıdır. Mustafa Kemal, devletin siyasi çatısını kurmasının ardından en fazla önem verdiği millî şuur fikri ve bir millet farkındalığı yaratmak olmuştu. Koşullar göz

önünde bulundurulduğunda binlerce yıllık tarihi bulunan bir millet, sürekli hareket hâlinde olmuş, fetih ve gaza inancı ile topraklarını genişletmiş ve günümüz sınırlarında son bağımsız devletini kurmuştur. Birçok farklı etnik kimlik ve unsur bir arada yaşadığı Os- manlı İmparatorluğumun ardından Mustafa Kemal tarafından kurulan modern Cumhuriyet Türkiye’sinde milletin tanımı yapılırken kan bağı yerine vatandaşlık bağının esas alınması bir zorunluluktur.

Aslında binlerce yıllık devlet geleneğimizde esas alınan anlayış ve uygulama budur. Misal, Çin hükümdarına yolladığı mektupta “Yirmi altı devleti aldım. Onlar artık Hun oldular.” diyen Mete Han’ın anlayışı da bu yöndedir. Bilge Kağan da, halkına seslenirken Tanrı’nın yerle göğü var ettiğini, arasında kişioğlunu yani insanları yarattığını ve atalarının, Tanrı tarafından bu insanları yönetmekle görevlendirildiğini söylüyor. Yine İslâm

kültürü ile şekillenen sonraki dönemlerde de tebaa (uyruk), Allah’ın birer emaneti olarak algılanagelmiştir. Mustafa Kemal’in, “Türkiye sınırları içerisinde yaşayan halka, Türk halkı denir.” demesi de bundandır. 117

Bu anlamda Mustafâ Kemal’in söylediği ve bugün Türk milletinin bir beden gibi olması, bu milletin mensuplarının kendilerini nasıl algılamaları, Türk devletinin de kendi yurttaşlarını na- sil görmesi gerektiğini ifade eden ve böylece Türk milletine bir hedef çizen “Ne mutlu Türk’üm diyene” vecizesi tahlil edilmesi gerekli sözlerdendir. Ancak bu tahlilden sonra Mustafa Kemal’in yaptıkları daha net ortaya konulabilecektir.

Mustafa Kemal kimliği, sosyokültürel ve psikolojik zemin üzerine temellendirerek bu zeminler üzerinde duygusal bir bağ ve birliktelik oluşturmaya gayret etmiştir. Psikolojik değişimin diğer değişimleri beraberinde getirmesi nedeniyle Mustafa Kemal, Türkiye’de psikolojik bir dönüşüm ve değişimin oluşmasını istemiştir. Psikolojik dönüşüm ve değişimin en önemli unsuru da “kimlik” duygusunun kazanılmasıdır. Atatürk, öncelikle bir “Türk kimliği” duygusunun oluşturulması konusuna önem vermiştir. Burada kimlikten kasıt, “bireyin özünde ve aynı zamanda

bireyin toplumsal kültüründe oluşan bir süreç”tir. Toplumsal ve bireysel kimliği oluşturan ve besleyen değerlerin başında, tarihî bir geçmiş, sosyokültürel ve manevi değerler gelmektedir. Mustafâ Kemal bütün bu değerlere son derece önem vermiş, bu değerlerin korunması, geliştirilmesi ve eğitimi için, Diyanet İşleri Başkanlığı, Türk Tarih Kurumu, Türk Dil Kurumu, Dil, Tarih ve Coğrafya Fakültesi gibi kurumlan oluşturmuştur. Bu nedenle o, tarihî ve kültürel değerlerimize önem vermemiz gerektiğini çok sık ifade etmekte, bunu da özellikle münevverlerden (aydınlardan) beklemektedir. 118

Kuruluşu ile birlikte tüm kurumlar onun talimatı ile çalışmaya başlamıştı. Hilafetin kaldırılması ile birlikte yeni kavramlarla tanışan milleti, aynı zamanda gerçek İslam dini ile de tanıştırmak gerekiyordu. Mustafa Kemal hurafelerden uzak, bazı softaların kendilerince yorumladığı dinin tüm batıl itikadardan ayrılarak hak ettiği yere kavuşmasının yanı sıra, dinin ferdî bir özgürlük olması gerektiğine inanıyordu.

Mustafa Kemal’in fikrî ideolojik temellerini attığı yeni devletin ve millîliği konusunda önemli Türkçü aydınların etkisi olmuştu. Bunlar arasında kuşkusuz en önemli iki isim Yusuf Akçura ve Ziya Gökalp’ti. 1913’te Ziya Gökalp idealini İslamlaşmak, Türkleşmek olarak belirtirken Akçura, 1904’te yazdığı “Üç Tarz-ı Siyasetçinde kendisinin Türk milletinden ve İslam ümmetinden olduğunu, bu yüzden asıl sorunun öncelikle hangisine hizmet etmek gerektiği konusunda düğümlendiğini belirterek tartışma başlatmakta ve modernçağın gerekliliğinin modern bir milliyetçilik ve uygulaması olduğu sonucuna varmaktaydı. Gökalp ise Akçura’nın çelişkilerini ortaya koyduğu iki siyaseti Türkleşmek ve İslamlaşmayı birbirinden ayırmıyordu. Gökalp Türk, İslam ve Osmanlı’yı bir tarafa koyarken, bunların karşısına homojen bir yapı çıkarıyor “Türklük, ‘kozmopolitlik’e karşı İslamiyet ve Osmanlılığın hakiki dayanağıdır.” diyordu. Akçura’nın ideolojisinin tabanında daha çok etnik akrabalık ve dil yer alıyordu, özellikle Osmanlı tarih yazıcılığına egemen olan “dinî” tarih

anlayışını reddediyor ve Türk, Moğol ve Tatarlar birliği ilkesini savunarak ve ortak tarihlerini ön plana çıkararak Islamiyeti ve Osmanlılığı Türk tarihi içinde eritiyordu. Onda Gökalp’in din ve milleti eş değer gören görüşü yoktu. 119

Millet kavramında “hars” ve “dil” kadar “din”e de yer veren Gökalp’in Mustafa Kemal üzerinde en büyük etkiyi sağlayabilecek düşüncesi toprağa bağlı bir vatan anlayışıdır. Uzun süre “lttihad-ı Osmani” görüşüne sadık kalan Ziya Gökalp bu birliğin gerçekleşmeyeceğini anladıktan sonra “millet”, “Türk milleti” gibi kavramlara dönüş yapmış ve ulusdevlet oluşumunun dayanağı olan “ulus”u oluşturmaya çalışmıştır. O “biz” kavramını “ulus” kavramı olarak aydınlığa çıkarmıştır. Gökalp’in anladığı anlamdaki ulus, ulusal kurtuluş savaşının yarattığı Mustafa Kemal anlayışının önderliğinde gerçekleştirdiği ulustur. Osmanlı İmparatorluğunun külleri arasında doğan Türkiye Cumhuriyeti birçok dinî ve etnik grubun iç içe yaşadığı bir nüfus yapısı devralmıştır. Köken itibarı ile birbirinden çok ayrı etnik ve dinî grubun oluşturduğu insan malzemesinden bir ulus projesi yaratma işini üstlenen Ziya Gökalp, bireyin ulusal topluluğa bağlanma kriterini kültürel düzeyde tanımlamıştır. Kültürel düzeyde ele alış biçiminin temelinde Gökalp’in sosyoloji çalışmalarının etkisi büyüktür. Gökalp, Emile Durkheim’in “Toplumsal Dayanışmacı” fikirlerinden yola çıkarak

Atatürk’ün ulusal birlik modelini, kültürel temelde ele alarak geliştirmeye çalışmıştır. Gökalp, çalışmalarında uluslaşmada dil ve kültürün büyük öneme sahip olduğunu belirtmektedir. Akçura’da milliyetçilik, başlı başına dinin düzenleyiciliğinden kopuştur; Akçura öncelikle Gökalp’in tersine milliyetçiliğini, Osmanlı Devleti gibi İslamiyet ile organik ilişkisi bulunan “gayrîmillî” bir oluşum dışında temel- lendirmektedir. Diğer milliyetçiler için Türklük ancak Osmanlı birliği ile birlikte düşünülebilecek bir olgu iken Akçura’da Türklük daima başat bir yerde kalmıştır. Mustafa Kemal’in ideolojik yapısı bu isimlerin sentezinden ortaya çıkmaktadır. Akçura, Gökalp Cumhuriyet’in ideologları olarak “uluslaşma” bağlamında

ciddi çalışmalara katılarak Atatürk’ün resmî ideolojik çalışmalarına destek vermişlerdir. Uç düşünürün de ortak noktası, özellikle “ulus, dil ve kültür” konuları üzerinde ciddi çalışmalar yaparak, cumhuriyeti rejim olarak sağlam temellere oturtma isteğidir. 120

Mustafa Kemal ve ekibi tarafından kurulan Cumhuriyet Halk Fırkası, yeni dönemin ideolojisine uygun olarak inkılapların gerçekleştirilmesini sağlayacak bir oluşum meydana getirmiştir. Ziya Gökalp bu kadrolar arasında yer alarak, meclise girmiştir. Mustafa Kemal, Gökalp’in Türkiye Büyük Millet Meclisinin (TBMM) II. Döneminde Diyarbakır mebusu (1923) seçilmesini desteklemiştir. 121 Gökalp, Mustafa Kemal tarafından, kurulan Halk Fırkasının ilkelerinin tespitinde görevlendirilmiştir. “Siyasi tarihimizde “Dokuz Umde” adıyla geçen Gökalp’in hazırladığı rapor, Mustafa Kemal tarafından seçim beyannamesi olarak yayınlanmıştır. 122

Ziya Gökalp, Millî Mücadele’de İttihatçıları terk ederek Mustafa Kemal’in safına geçmiş, Ankara’da çıkan gazetelere, Hakimiyet-i Millîye ve Yeni Gün’e yazılar yazmış, Halk Fırkasının programının hazırlanmasına yardım etmiştir. Birçok devrim kararında, Garpçılar gibi onun da fikirlerini izlemiştir (hukukta kadın erkek eşitliği, Türk’ün ve Türk vatandaşlığının tanımı, Türk Dili ve Tarihi tezleri, her vatandaşın bir soyadı alması gibi). Gökalp’e göre Gazi Mustafa Kemal, Türkçülük emellerini gerçekleştiren kahramandır.123 Türkçülük ideolojisinin en önemli isimlerinden olduğunu kabul ettiğimiz Ziya Gökalp, eserinde Mustafa Kemal’i bakın nasıl tanımlamaktadır:

“... Türkleri Türkçülük mefkuresi(ülkü, ideal) etrafında birleştirerek büyükbir çökmetehlikesinden kurtarmayamuvaf -

fak olan büyük bir dahi zuhur etmeseydi! Bubüyük dahinin adım söylemeye hacet yok. Bütün dünya, bugün Gazi Mustafa KemalPaşa adım kudsi bir kelime sayarak heranhürmetleanmaktadır.Evvelce,Türkiye’de,Türkmilletininhiçbirmevkii yoktu. Bugün, her hak Türk’ündür. Butopraktaki hakimiyet, Türk hakimiyetidir. Siyasette, kültürde, iktisatta hep Türk halkı hakimdir. Bu kadar kati ve büyük inkılabı yapan

zat, Türkçülüğünenbüyükadamıdır Çünküdüşünmekvesöylemekkolaydır Fakatyapmakvebilhassa başarı ile neticelendirmek çokgüçtür... ’ 124

Mustafa Kemal’in fikrî temeli Türk milliyetçiliğine dayanan bir ulus projesi her söyleminde aslında net olarak anlaşılabilmek- tedir.

Onun, “Diyarbakırlı, Vardı, Erzurumlu, Trabzonlu, İstanbullu, Trakyalı ve MakedonyalI, hep bir ırkın evlatları, hep aynı cevherin damarlarıdır. ” “Türkiye CumhuriyetinikuranTürkhalkına, Türkmilleti denir. ” sözlerinden “Nemutlu Türküm diyene” özdeyişinin ırksal bir bağlılığı anlatmadığı anlaşılmaktadır. Burada vurgulanması istenen içtimai, antropolojik bir yapıdan ve bu yapının bir üyesi olma bilincinden bahsedilmektedir. 125

Bu cümle bize şunu ifade eder; Türkiye Cumhuriyeti topraklarında yaşayan, bu topraklara canıyla, malıyla ve tüm değerleriyle bağlanan, sahip çıkan ve bu topraklar uğruna gerektiğinde canını seve seve vermeyi göze alan, bu toprağı vatanı belleyen ve bu şerefli ulusun bir ferdi olmaktan gurur duyan herkes ama herkes (dini, ırkı, mezhebi ve rengi ne olursa olsun) Türk’tür ve bu ulusun şerefli bir ferdidir. Dolayısıyla “Ne mutlu Türk’üm diyene” cümlesinin anlamı, ne mutlu ki bu milletin onurlu ve şerefli kültürel, sosyal, tarihî ve gelecek ile ilgili ideallerimle bu milletin bir parçasıyım ve bundan da gurur duyuyorum, demektir. 126

Ortak kader, ortak ülkü ve ortak kaderin ortak coğrafya kadar önemli olduğunu çok iyi bilen Mustafa Kemal bu anlamda ciddi çalışmalar yapmış, titizlikle evladı gibi sevdiği milletine ömrünü vakfetmiştir.

MUSTAFAKEMALveTÜRKTARİH TEZÎ “Baba,tarih neişeyararbanaaçıkla" Tarihçi Marc Bloch, “Tarihin Savunusu ya da Tarihçilik Mesleği” adlı kitabında; “Birkaç yıl önce yakından bağlı olduğum küçükbir erkekçocukbir tarihçi babayıböyle sorgulamaktaydı." diyerek bu çocuğun safça ve dürüstçe ortaya koyduğu bu sorunun, aslında tarihin meşruluğu sorunundan başka bir şey olmadığını yazar. Gerçekte kendini bilmek ve tanımak amacını sürekli hisseden insanda, geçmiş kavramı kendiliğinden gelişir. Böylelikle insanda kendini, çevresini, geçmişini öğrenme ve anlama merakı, tarihi araştırmada en önemli neden olarak ortaya çıkar. Ancak insan tabiatının en ayırıcı özelliklerinden biri olan merak duygusu da, tarihi öğrenme ihtiyacını doğurur. Burada kastedilen merak bir bilinçlenme sonucu ortaya çıkan entelektüel meraktır. Statik toplum ve topluluklarda en alt seviyede bulunan merak, olayların gizlediği ve dış görünüşü dolayısıyla ulaşılamayan ve gerçek yönleri belirtileme- yen unsurları ortaya çıkarması açısından önemli bir faktördür. 127

Sosyal bilimler içindeki önemi giderek artan tarihin bir bilim dalı olarak ortaya konulması ve kabul görmesi, yeni bir gelişme olmasına rağmen, insanlar var oldukları günden beri bilinmeyene yani tarihe karşı sürekli bir ilgi ve merak duymuşlardır. Geçmişinde neler olduğunu merak eden insanoğlu, yazılı ve belgesel nitelikte kaynaklar bulamayınca bilgilerini söylentilere dayandırmak zorunda kalmıştır. Bu söylentiler, zamanla kitaplara geçmiş ve bu sayede Orta Çağ kronikleri ortaya çıkmıştır. Bu ilgi ve merak, bütün dünya milletlerinde olduğu gibi Türklerde de mevcuttur. Türklerde tarihe karşı olan ilgiye baktığımızda ilk somut tarihsel veri ve

kaynak olarak Orhun Anıtları’nı dile getirmemiz gerekir. Gelecek kuşaklara öğüt verme ve devlet yönetimi konusunda tecrübelerin aktarıldığı anıtlar, ilk edebî ve tarih kaynak olarak kabul görmektedirler. Bundan sonra, on birinci yüzyıl baslarında Yusuf Has Hacip tarafından kaleme alınan Kutadgu Bilig, Kasgarlı Mahmut tarafından yazılan Divanı-ı Lügat it-Türk ve Edip Ahmet Yükneki’nin eseri Atabetül Hakayık’ı da Orhun Anıtları gibi önemli edebî ve tarihsel kaynaklar arasında değerlendirebiliriz. Anadolu Selçuklu Devleti zamanında moda olan edebi tarihçilik, Osmanlı zamanında yerini vakanüvisliğe bırakmıştır. Böylece, Osmanlı dönemine gelindiğinde tarihe olan bakış açısının ve tarih anlayışının değişmeye başladığını görmekteyiz. Osmanlıların büyük bir imparatorluk olması, kendi tarih bilinçlerini de etkilemiştir. Osmanh yönetici sınıfı Batı’da gelişen milliyetçi hareketleri ve burjuva devrimini anlamlandırmada gecikmiştir, örneğin Reisülküttap Ali Efen- di’ye göre Fransız Devrimi bir fitne ve fesat hareketinden başka bir şey değildir. XIX. yüzyıla kadar devlet tarihi anlayışının egemen olduğu Osmanlı tarih yazıcılığında padişah, vezirler ve Os- manlı Devleti yöneticileri, Osmanlı sarayında resmî bir görevli olarak bulunan tarihçinin veya orijinal tanımlama ile vakanüvi- sin görevinin ana unsurunu teşkil etmektedir. Yaşadıkları dönemin olaylarını yazmakla görevli olan bu tarihçiler, çoğunlukla

Osmanlı öncesi tarihe yönelmemişlerdir. Egemenlik anlayışı, devlet felsefesi ve hukuk alanında îslam uygarlığının mirasçısı durumunda olan Osmanlı Devleti’nin ilk zamanlarından Tanzimat’a kadar olan dönemde tarih, îslam tarihinden ibaret olarak görülmüştür. Tanzimat’a kadar, Türklüğün tarihi ile ilgilenil- memesinin başlıca sebebi, o dönemde, din ağırlıklı bir tarih anlayışının egemen olmasıdır. Bu dönemde, Türk milletinin îslam uygarlığına yaptığı hizmetler göz ardı edilmiş, yalnızca geleneksel îslam tarihinin nakledilmesinden ibaret bir yaklaşım söz konusu olmuştur. Türklerin, İslamiyet’ten önceki devirlerde kurdukları devletler ve dünya medeniyetine yaptıkları katkılar, îslam ağırlıklı tarih anlayışının ilgi alanına

girmemektedir. Bu yaklaşım, “millet”in tarihiyle değil, “ümmet’’in tarihiyle ilgilenmiştir. Os- manlı Devleti’nden önceki Türk kavimlerinin ve devletlerinin tarihi, Müslüman olmadıkları için kaleme alınmamıştır. 128

Millî Mücadele döneminde Türk milleti de, büyük felaketlerle karşılaşmış ve sıkıntılar çekmişti. Millî Mücadele’nin başarıyla tamamlanmasından sonra Mustafâ Kemal, sıranın Türk milletini muasır medeniyetler seviyesine ulaştıracak inkılaplara geldiğini düşünüyordu. Ona göre, gerçekleştirilecek inkılapların başarıya ulaşabilmesi ve en önemlisi kalıcı olabilmesi ise, mevcut tarih anlayışı ve görüşünün değişmesi ile yakından alakalıydı. Çünkü inkılaplar, eskiyi yıkarken onun tarihî temellerini en azından sarsıyor, yeniyi ortaya koyarken ise, çok defa ona tarihî temel ve izah tarzı arıyordu. Bu yüzden cumhuriyet döneminde mazinin yeniden yargılanması ve yazılması gerekiyordu. Böylece, gerçekleştirilecek inkılaplar ve konulacak yeni ilkeler açısından tarihe bakılmasına ve yeni sorular sorulmasına zemin hazırlanacaktı. Muşta- fa Kemal, “Gelecekte Türk milleti ve devleti ne olacak ve nasıl olacak?” sorusuna büyük önem veriyordu. Bir millet ya da devletin gelecekte ne olacağı sorusunun cevabını, ancak tarihte ne olduğuna bakarak vermek mümkün olabilirdi. Dolayısıyla bu sorunun cevabı tarihte saklıydı. Türk milletinin mazide ne olduğunu ve nasıl olduğunu bilmek ise Türk milletinin tarihini, yani millî tarihimizi öğrenmekle mümkün idi. Ancak şimdiye kadar ihtiyaç hissedilmediğinden böyle bir tarih anlayışı mevcut olmamış ve bu yönde bir çalışma da yapılmamıştı. Halbuki millî bir tarih anlayışına sahip olmanın çeşitli faydaları söz konusu idi. Her şeyden önce, cumhuriyetin ilk yılları Türkiye’de millî bir kimlik oluşturma süreci idi. Dolayısıyla millî tarih anlayışıyla yeni rejiminin Türkiye’de oluşturmaya çalıştığı; gelenekçiliğe ve medreseye karşı cephe almış, her meseleyi fikir açısından objektif olarak ele alabilen ve akılcı özelliklere sahip yeni insan tipinin meydana getirilmesi daha kolay olabilirdi. Bu sebeple konu, üzerinde ciddiyetle durulması gerekecek kadar önemliydi. 129

Mustafa Kemal’in istediği manada millî tarih çalışmalarının

sürdürülmesi ve Türk milletinin bir millî tarihe sahip olabilmesi için ortaya koyduğu en önemli görüş ise şüphesiz Türk Tarih Tezi olmuştur. Mustafa Kemal’in, Türk tarihinin bir bütün olarak ele alınıp araştırılarak ortaya konulmasını sağlamak maksadıyla ileri sürdüğü Türk Tarih Tezi’nin ana hatlarını şu şekilde sıralamak mümkündür:

1. Medeniyetin ilk çıkış yeri Orta Asya’dır,

2. Brekisefal ve beyaz ırkın ilk yurdu Orta Asya’dır,

3. Türkler brekisefal ve beyaz ırktan olup ana yurtları Orta Asya’dır, 4. İlk medeniyetin yaratıcısı Türkler olmuştur,

5. Tarih öncesi devirde, Orta Asya’da meydana gelen büyük ve uzun süren kuraklık yüzünden bu medeniyet dağılmış ve sa- lıibi olan Türkler de

Hind’e, Çin’e, Mezopotamya’ya, Anadolu’ya, Kafkasya’ya, Balkanlara ve dünyanın diğer yerlerine göç etmişlerdir. Bu göç esnasında gittikleri yerlere medeniyetlerini götürmüşler ve oralardaki toplumlara öğretmişlerdir. Böylece medeniyet dünyaya Türkler tarafından yayılmıştır.

6. Anadolu’nun ilk yerli halkı olan Hititler, Orta Asya’dan gelmiş Türkler olup bizim atalarımızdır. 130

Atatürk tarafından ortaya atılan butez ile Türk tarihinin sadece Selçuklu ve Osmanlı tarihlerinden ibaret olmadığı vurgulanarak Türklerin İslamiyet öncesinde de geçmişleri bulunduğu, bunun araştırılarak su yüzüne çıkarılması amaçlanmıştır. Bu tarih tezi ile Türklerin İslam öncesi devirlerini anmak maksadıyla eski Türk tarihine önem verilmiş ve İslamiyet’i kabul etmeden önce de çeşitli medeniyetler kurdukları ve kendilerine has millî bir hayat sürdükleri önemle belirtilmiştir. Mustafa Kemal, ortaya koyduğu Türk Tarih Tezi’nde yer alan bu görüşlerin daha gerçekçi bir yapıya kavuşturulması hususunda da bizzat önderlik etmiş ve DTCF, TTK bu amaçla teşkil etmiştir.

Türk Tarih Tezi bir bilimsel araştırma olmasının yanında hem tarih hem de binlerce yıllık geçmişi bulunan bir millete karşı sorumluluktu. Mustafa Kemal yıkıntıların arasından genç ve modern bir devlet kurmuştu ve doğaldır ki millet fikri ve genç cumhuriyet ideolojisinin benimsenmesi gerekiyordu.

Her rejim, uyguladığı ideolojisini mensubu olduğu toplumun fertlerine benimsetmek ister. Bunun yanında her yeni oluşum, sağlamlığını tarihte arar. Bu yüzden Türk Tarih Tezi, Cumhuriyet ideolojisinin de önemli bir parçasıdır. Tarih Tezi ile cumhuriyetin temel ideolojisini oluşturan milliyetçilik ve çağdaşlaşmaya gerekli teorik bir zemin sağlanması düşünülmüştür. Bu yüzden Türk Tarih Tezi, Türkiye Cumhuriyeti’nin dünya görüşünü açıklayan ve cumhuriyet rejiminin temel esaslarını destekleyen mahiyette olmalıydı. Aynı zamanda Türk medeniyetinin evrenselliğini ve Avrupa medeniyeti ile özdeşliği görüşünü savunmalıydı. Bir başka deyişle Tarih Tezi, yapılan inkılapları millî kaynaktan çıkarma ve millî tarihle köklendirme fonksiyonunu yerine getirmeliydi.13 1

Mustafa Kemal, Türklüğün doğasında bulunan ancak yüzlerce yıllık kırklı tarih anlatımı ile unutulan değerleri kazandırmak için çalışıyordu. Aslında aradığı kaynak uzak mazide durmuş yeniden keşfedilmeyi bekliyordu. Orta Asya bozkırlarında gömülü onları bekleyen ihtişamlı geçmiş ile ilgili Mustafa Kemal;

“Türkler onbeş asır önce Asya ntn göbeğinde muazzamdevletler teşkil etmiş veinsanlığın hertürlü kabiliyetine sahipolduğunugöstermiştir ” diyordu.

Planlı ve titiz bu çalışma dönemi süreci başlangıcında millî tarih içerisinde Osmanlı Türk tarihi de, umumi Türk tarihinin geçmişteki bir safhasına yerleştirilmiş ve Türk tarihine geniş araştırma alanları açılmıştır. Türk milletinin güven duygusu Osman- lı Devleti’nin dağılma döneminde yara almıştı. Osmanlı Devletinin Batı karşısında birbiri ardına gelen mağlubiyederi ve Os- manii Devleti’nin son yıllarında Batı’yla olan yakın ilişkisi sonunda, özellikle aydın kesim arasında Batı’ya hayranlıkla birlikte,

kendine güven duygusu azalmış, aşağılık duygusu artmıştı. Bir yandan Avrupalıların Türk tarihi ve Türk kültürünü aşağılayan durumu diğer yandan Osmanlı Devleti’nde bir millî tarih yerine hanedan tarihinin esas alınması sonucu imparatorluğun son zamanlarından itibaren özellikle Türk aydını ve Türk halkı üzerinde hissedilen aşağılık duygusu yok edilmek istenmiştir. 132

Bu amaçla yapılan çalışma dahilinde öncelikli olarak yapılan tespit ilkel ve göçebe bir millet olarak anlatılan ve tanıtılan Türk’ün bunun tam aksine kendisini tek medeni toplummuş gibi özellikle Asya toplumuna tanıtan Avrupalardan çok önce yüksek medeniyetler kurduğunun ve bu medeniyetleri dünyaya yaydıkları gerçekliği idi.

Millî Mücadele’den zaferle çıkan Mustafa Kemal, Türk Tarih Tezi ile Türk milletine yalnız savaş alanlarında değil, medeniyet alanında da büyük millet olduğunu anlatarak, Türk milletinin kabiliyetsiz olmadığını ve bugünkü Batı medeniyetinin tesisinde pay sahibi olduğunu göstermiştir. İşte Mustafa Kemal’in Türk milletinin bütün değerlerini bilimsel ölçülerle ve kaynaklara inen araştırmalarla ortaya koymak, tanıtmak topluma ve gençlere millî tarih şuuru vermek istemesinin, tarih çalışmalarına Cumhuri- yet’in ilk yıllarından itibaren önem vermesinin sebeplerinden biri belki de en önemlisi budur. Türk Tarih Tezi’nin dikkati çeken bir boyutu da “Anadolu Türk vatanı” fikriydi. Mustafa Kemal bu fikri zihinlere yerleştirmek suretiyle, Türk milletinde vatanına karşı yeni bir bağlılık meydana getirmek istiyordu. Türk Tarih Tezi vasıtasıyla Türk milletine özgüven duygusunu kazandırmanın yanında, Batı “ulus devletlerindeki” “vatancılık” anlayışında olduğu gibi Türklere, yeni devletin kurulduğu Trakya ve Anadolu’nun kendi gerçek vatanları ve çok eski çağlardan beri Türk milletinin merkezi olduğu şuurunu kazandırmak suretiyle millet ile ülke arasındaki, eski yakın ilişkiyi kuvvetlendirmek istiyordu. Türk Tarih Tezi’nin en kalıcı etkisi, Türk milleti arasında durmaksızın kuvvedenerek devam eden “vatana bağlılık” duygusudur. Anadolu’nun tarih öncesinden beri Türklüğün vatanı olması Anadolu üzerinde siyasi emeller taşıyanlar için de bir cevap teşkil etmesi

yanında Türkiye Cumhuriyeti’nin “vatan” anlayışı açısından önemli idi. Bu fikri açık bir şekilde Atatürk’ün şu sözlerinde görürüz: 133

“BumemlekettarihteTürk ’tü,hâldeTürk ’türveebediyenTürkolarak yaşayacaktır. ” Yine “Medenî Bilgiler” adlı kitabında Türk vatanını şöyle tanımlanmıştır:

“Vatanımız,Türkmilletinineskiveyüksektarihîvetopraklarınınderinliklerinde varlıklarını koruyan eserleri ile yaşadığı bugünkü siyasal sınırlarımız içindeki yurttur. Vatan, hiçbir kayıtveşartaltındaayrüıkkabuletmezbirkütledir ” Aynı şekilde “Birinci Türk Tarih Kongresi’ndeki bildirilerin genel özelliklerine bakıldığında temel fikrin, “kutsal yurt” olarak telakki edilen Anadolu’yu sahiplenmenin, yani “Anadolu’nun Türklüğünün” tarihi, coğrafî kültürel ve antropolojik temellerinin ortaya konması olduğu görülür. 134

1932’de toplanan Birinci Türk Tarih Kongresinde Dr. Reşit Galip, Afet înan, Şevket Aziz Kansu, Yusuf Akçura ve Sadri Maksudi Arsal gibi konuşmacılar ırkçılık teorileri ve Türklerin ırkî özellikleri ile ilgili dikkat çekici bildiriler sunmuşlardır. Yusuf Akçura, Batı’da oluşan bu yanlış ve kasıtlı “ırk” anlayışı hakkında görüşlerini açıklarken Avrupalıların kendi medeniyetlerini ve dinlerini başka medeniyetlerden ve dinlerden üstün görmelerini, Ari adını verdikleri insan zümrelerini yaradılış itibariyle daha yüksek olduğunu eserlerinde vurgulamaktan kaçınmadıklarını ifade etmiştir. Yusuf Akçura, Gobineau’nun görüşüne temas ederek konuşmasına şöyle devam etmiştir. “...Irk nazariyesini emperyalist devletler icat ettiler. Arya ırkının diğer ırklara tevefevvukunuençokpropagandaedenzat, ComtedeGobineau,Asya’daçokdolaşmış bir diplomattı. Bunazariye taraftarları, Aryaırkının başkaırklardan aşağı, pes olduklarını ve Allah tarafndan Aryalılara mahkûm ve hizmetçi olmak üzere halk edilmiş bulunduklarını neşir ve telkin ediyorlardu Aryacıların nazarında, Aryalı, Ari olmayan kavimler, adeta at ve eşek gibi Arilerin hayat ve siyasetlerinde, terakki ve tekâmülünde onlaraaletvevasıtadanibaretti."Yine aynı kongrede konuşma yaparak bir tebliğ yayınlayan Afet İnan ise “Bugünün Türk çocukları biliyor ve bildireceklerdir ki, onlar 400çadırlı bir aşiretten değil, onbinlerceyıllık âri, medeniyüksekbir ırktan, gelen yüksek kabiliyetli bir millettir... "derken, Dr. Reşit Galip, Kongre’deki konuşmasında

Türkler hakkında yapılan bu haksız ithamlara cevap vermenin gerekliliğini, Türklerin esaretten kurtarılmasını sembolize eden “Ergenekon’dan çıkışla” bir tutacak ve şöyle diyecektir:

“Sizlerin ve elinizde yetişecek beynelmilel Türk tarih otoritelerinin bilgi ve irşat şimşekleri Türk tarihine asırlardır katran yağdıran yerli ve yabancı taassup bulutlarını parolaya parolaya dağıtacaktır. Türk tarihi Ergenokon ‘dan çıkacaktır. ” 136

Cumhuriyet kazanımı ile birlikte kendini bilme ve bulma çabasında olan Türk milleti adına Mustafa Kemal öncülüğünde bir

çok bilim adamı Türk tarihini ele alıp yeniden değerlendirdi. Atatürk, Türk ve dünya tarihinin yeniden yorumlanmasını istemekle aslında çok mantıklı bir sorunun da yanıtını bulmak istiyordu. Üstelik Osmanlı ile birlikte hiç sorulmayan bir soruya:

*îmanların tarihten alabilecekleri derslerden banlayarak tarihî hadiselerin etkenleri nelerdir? Medeniyet nedir? Yeryüzünde ilk medeniyetleri kuran ve başka ülkelere yayan millet kimdir? Bu milletin ana yurdu neresidir? Bunların yanında İslâmtarihiningerçekhüviyetinedir?

Türklerinİslâmtarihinderolünedir?Türkler bir aşiret olarak Anadolu’da imparatorluk kuramaz. Bunun başka türlü bir izahı olmalıdtr. Böyle imparatorluk kuran bir milletin muhakkak daha öncebir geleneğe ve bu sahada tecrübeye sahip olması icap eder. Tarih ilmi bunu meydana çıkarmalıdır... Acaba Akdeniz’in kaybolmuş ve yaşamış olan eski medeniyeti ile Türklerin alâkası nedir? Dünyanın muhtelif yerlerinde, bilhassa Türkiye’de otokton halk ve medeniyeti meydana getiren halk kimdir? Türklerin cihan tarihindeki ve medeniyetâleminderolleri nedir?” 137

Böylece İstiklal Savaşını takiben kurulan Türkiye cumhuriyetinde kültür alanında en büyük yeniliklerinden biri olarak millî tarih çalışmaları ve “Türk Tarih Tezi” ortaya çıkmış oldu. 138

Türk Tarih Tezi’nin, muhtevası ana hatlarıyla şöyle özetlenebilir:

1- İnsanlığın beşiği ve medeniyetin ilk çıkış yeri Orta Asya’dır. Hayat en evvel orada başladı ve en evvel orada tekamül etti: Beyaz ve brakisefal ırkın ilk yurdu Orta Asya’dır.

2- tlk medeniyeti kuranlar Orta Asya’nın aslî halkı ve ilk sakinleri Türk ırkıdır. Türk ırkını antropolojik ırk tasnifinde brakisefal alplı tipi temsil eder. Türkler, tarihin en eski devirlerden başlayarak Orta Asya’dan doğuya, batıya ve güneye, kuraklık ve diğer sebeplerle göç etmişlerdir. Göçler batıdan doğuya değil, doğudan batıya doğru olmuştur. Bunlardan bir kısmı fasılalarla Anadolu’ya gelmişlerdir.

3- Bu göçmenler brakisefal alpin tipli Türkçe konuşan insanlardır. Böylece Anadolu’nun ilk yerli halkı Orta Asya’dan gelen Türklerdir. Büyük göçlerle dünyanın çeşitli yerlerine yayılmış olan Türkler, buralarda eski medeniyetlerini kurmuşlardır. Menşei ve kurucusu bir olan bu medeniyetler yeni muhitin özel şartlarına göre gelişmişlerdir. Böylece Türkler gittikleri yerlere ileri bir medeniyeti birlikte götürmüşler ve Batı âleminin bir parçası hâline gelmişlerdir.

4- Türk dili ana dildir. Türk dilinin paleontolojik ve arkaik yapısı gözden geçirilmeden lisaniyat meselelilerini doğru olarak çözmek mümkün değildir. 5- Türkler İslâm medeniyetinde de birinci derece kuruculuk ve yapıcılık rolünü oynamışlardır.

6- Anadolu yaylası, Avrupa ve Orta Asya iklimine en yakın alan ve coğrafi bakımdan Suriye, Filistin, Mısır, Ege Denizi ve Avrupa bölgesine doğru köprü durumunda olması dolayısıyla bütün göçlerin en kesif geçit ve toplanma bölgelerinden biri olmuştur. Bu yüzden Anadolu asırlarca önce Türkleşmeye başlamış ve Selçuklular zamanına kadar Türkleşme sürecini tamamlamıştır. O derece ki Türklüğün en eski tarihî yurdu Orta Asya olduğu kadar Anadolu olduğu da söylenebilir.

7. Türk milleti son birkaç yüzyıldır dünya medeniyet inkişafında tarihî rehberlik vazifesini yapamamaktadır. Türkiye kurduğu yeni devletle ve yaptığı inkılâplarla bu görevi tekrar ele alacaktır. 139

Söz konusu çalışma günün içinde bulunduğu şartlar göz önüne alındığı takdirde gerçekten titizlikle yapılmış önemli bir akademik çalışma olarak kabul edilmektedir. Tarih çalışmaları aynı zamanda dil çalışmaları ile birlikte yürümüştür. Tarih Tezi “Güneş Dil Teorisi”yle teyit edilmek istenmiştir. Bir anlamda Türk Dil Teorisi ile Türk Tarih Tezi bütünleşmiştir.

MUSTAFAKEMALVEGÜNEŞDÎL TEORİSİ

Mustafa Kemal’in Türk dili, Türk tarihi ve Türk kültürü konularında araştırma ve çalışma yapmak üzere kurdurduğu ilk kurum “Türkiyat Enstitüsü”dür. Mustafa Kemal’in eski çağlardan başlayarak Türk kültürünün çeşitli kollarında araştırma ve yayınlar yapmak amacıyla bir enstitü kurma düşüncesi, cumhuriyetin ilanından, çok değil, dört beş gün sonra ortaya çıkmıştı. Gazi Mustafa Kemal, Fuat Köprülüyü çağırıp şöyle söyler:

“Fuat Bey, Cumhuriyet’i kurduk. Artık cumhuriyeti ve devletini ilmi temeller üzerinde yükseltmek zamanı gelmiftir. Lütfen İstanbul Darülfünunu bünyesinde Türkiyat Enstitüsü kurunuz. .. ”

Mustafa Kemal’den aldığı talimatla işe girişen Fuat Köprülü, İstanbul Darülfununu’nda on aylık bir hazırlık çalışması yapar. Hazırlanan dosya Gazi Mustafa Kemal’e sunulur. Savaştan yeni çıkmış genç Türkiye Cumhuriyeti’nin kıt bütçesinden ödenek ayrılarak enstitü kurulur. Türkiyat

Enstitüsünün kuruluşu ve hutbenin Türkçe okutulması, Gazi Mustafa Kemal’in daha sonra dil ve tarih alanlarında yapacağı çalışmaların ilk işaretleridir. Mustafa Kemal’in dil ve kültür alanında gerçekleştirdiği ilk büyük atılım ise “yazı devrimizdir. Yıllardır tartışılan ve bir türlü çözülemeyen yazı sorunu, birkaç aylık çalışma sonucunda yapılan “yazı devrimi” ile çözülmüştür. Osmanlı Devletinde 19. yüzyılda tartışılmaya başlanan ve çeşitli girişimlere rağmen bir türlü sonuç alınamayan yazı konusu Mustafa Kemal’in kararlı ve isabetli uygulamasıyla sonuca

ulaşmıştır. Yazı devrimi müjdesini verirken söylediği şu sözler yazının yanı sıra Türkçeye bakışı ve Türkçeye verdiği değeri göstermesi bakımından son derece önemlidir:

“Güzel dilimizi ifade etmek için yeni Türk harflerini kabul ediyoruz. Bizim ahenktar, zenginlisanımız yeniTürkharfleriyle kendini gösterecektir."

Yeni Türk yazısının halka öğretilmesinde Mustafa Kemal bir öğretmen gibi yazı tahtasının önünde elinde tebeşirle kadına, erkeğe, çocuğa, gence, yaşlıya yeni harfleri tanıtmıştır. Kimilerinin beş on yılda, kimilerinin on beş yılda yapılabileceğini söylediği yazı değişimini Mustafa Kemal “Yaüçayda, ya dahiç... "diyerek gerçekten de üç aydan daha kısa sürede tamamlamıştır. 140

Mustafa Kemal’in dil hususunda söylemiş olduğu sözlerin büyük bir bölümü de millet ve milliyetçilik üzerinedir. Atatürk için dil millet ve milliyetçiliğin temel vasıflarından biridir. Türkçe konuşmak, Türk milletindenim diyen herkes için olması gerekendir. Bundan dolayı Türkçe, Türk milleti arasındaki birlikteliği sağlayıcı, pekiştirici bir olgudur. Mustafa Kemal’in ifadelerinde bunu açıklıkla görebiliriz:

“Türk milletinin dili Türkçedir Türk dili dünyada en güzel ve en zengin ve en kolay olabilecek bir dildir. Onuniçin herTürk, dilini çokseverveonuyükseltmek için çalışır. BirdeTürkdili, Türkmilletiiçinkutsalbirhazinedir. ÇünküTürkmilleti geçirdiği nihayetsiz felaketler içinde ahlakının, ananelerinin, hatıralarının, menfaatlerinin kısacası bugün kendi milliyetini yapan her şeyin dili sayesinde muhafaza olunduğunugörüyor Türk dili Türkmilletinin kalbidir, zihnidir. ”

Türk kimliğini tanımlamak için dil oldukça önemlidir ki, yeni Türkiye Cumhuriyeti özellikle tarih, dil gibi daha çok kültür milliyetçiliği üzerine yükselen bir ülkedir. Mustafa Kemal’in “ Türk dili Türk milleti için kutsal bir hazinedir. ”, “Türk dili Türk milletinin kalbidir, zihnidir, "gibi ifadeleri, Türk milliyetçiliğinin yeni görünümünün birer ifadeleri olarak karşımıza çıkmaktadır. Mustafa Kemal’in gerçekleştirmek istediği modern ulus devlet

için, bu dil ortaklığı bir gerekliliktir. Çünkü ortak istek ve arzuların kısacası, bireyleri ortak amaçlara yöneltebilmenin zorunluluklarından biride o toplumda yaşayan insanların birbirini anlaması, birbirleriyle iletişim kurabilmesidir. Bunun için de Türkçe bu birlikteliği sağlayıcı bir araç olarak önem kazanmaktadır. Türkiye’nin milliyetçilik politikalarında ve modernleşmenin bir aracı olarak ön plana çıkan dil politikaları bu dil çeşitliliğini ortadan kaldırarak ortak bir dil olarak Türkçeyi, Türk milleti için ortak bir nokta yapmıştır. 141

Güneş Dil Teorisi bu anlamda Türk Tarih Tezi ile paralellik gösteriyordu. Bu teoriye göre ilk medeniyet konuşma dilini ilk gördüğü ve muazzamlığına hayran kaldığı güneşten almıştı. Başka bir ifade ile ilk isimlendirdiği güneş ve güneşte bir haykırış olan “ağ” olarak sınıflandırılmıştı. Hatırlatmak gerekir ki tam karşılık olan “ğ” sadece Türk dilinde vardı. Bu konu üzerine günümüzde çalışan uzmanlardan olan Haluk Berkmen teoriyi şöyle anlatıyor, hatta doğruluyordu:

“Asya’da yaşayan boyların konuştuğu dil, günümüzden

15.0 yıl öncesinden başlayarak 3.000 yıl öncesine kadar geçen dönem içinde bem gramer kuralları hem de nesnel ve kutsal kavramları ile tam olarak gelişmişti. Bu dile Ön-Türkçe demek doğru olur sanırım. Zira Ön -Türkçe konuşan insanlar göç ettiklerinde birçok yeni dilin oluşmasında önderlik ettiler. MÖ1.000 (günümüzden 3.000 yıl önce) yıllarından itibaren bu diller kesin çizgilerle ayrılıp farklı abeceler ile yazılmaya başlanmışlardır. Fakat birçok örnekle göstermeye çalıştığım gibi, Ön-Türk damgaları hepsine temel kaynak olmuştur. Orta Asya Göktürk yazısı da aynı köke dayanır. MÖ 15.000 ile 3.000 yılları arasında geçen

12.0 yıllık süre Ön-Türklerin dünyaya yayıldıkları dönemdir. Bu süre içinde Asya’nın doğusunda Korece, Japonca, Tunguzca, Çukçice ve Aynuca ortaya çıkmıştır. Bering Boğazı’nı aşanlar ise Maya, Aztek, înka dillerini ve onların pek çok yan lehçelerini oluşturmuşlardır. Orta Asya’da kalanlar ise, yazıyı geliştirmeye devam etmişler ve en gelişmiş yazı türü olarak Göktürk

yazısını oluşturmuşlardır. Bu arada batıya ve güneye göç edenler Sümer çivi yazısını, Elam, Saka, Kıbrıs ve Etrüsk yazılarını geliştirmişlerdir. Bu yazı türlerinden Finike abecesi, Yunan ve Roma abeceleri de türemiştir. Kuzey ve kuzeybatıya göç etmiş olanlarından Viking, Fin, Macar ve Baltık harfleri ortaya çıkmıştır. Anadolu’da ise Likya ve Lidya yazıları Ön-Türk yazı şekline en çok benzeyen türlerdir. Anadolu şehirlerinin pek çoğu Ön-Türkler tarafından kurulmuşlardır. Ön-Türk kültürünün son kalesi batıda Truva şehri ve îç Anadolu’da Göreme (peri bacaları) bölgesi olmuştur. Bu iki merkez de işgal edilince Anadolu Ön-Türk kültürü büyük çapta yok olmuştur. O dönemden kalma yazılı taşlar ve kaya resimleri hâlen tam olarak okunabilmiş değildirler.” 142

Mustafa Kemal, yukarıda bahsettiğim gibi Anadolu tarihi ile birlikte yürüttüğü dil teorilerinde aslında bazı tespitleri de yakalamıştı.

Güneş Dil Kuramı’nın temeline bakacak olursak bu kuram bir anlamda dillerin ortaya çıkışı, felsefesi, psikolojisi ve sosyolojisine ilişkin olarak öne sürülmüştü. Bunda da en büyük etken, o yılların Avrupası’nda bu konuda çok değişik kuramların ortaya atılmasıydı. Sümerolog H. Barenton, Sümerceyi bir ana dil olarak değerlendiriyordu. (...) Kitabının 1. cildinin başlığı, Sümer- cede korunmuş olan dillerin ilkel kökleri, ikinci cildin başlığı da bunların Sümerceden türeyişi idi. H. Barenton Paris’teki Türk Büyükelçiliğinden Atatürk’ün dil çalışmalarına önem verdiğini öğrenince özel bir mektupla birlikte ona kitabını göndermişti. Almanya’da Ernest Böklen de 1922’de yayımladığı kitabında dillerin kökenine ilişkin olarak bir A-Dil Kuramı öne sürmüştü. Viyana Üniversitesinde Doğu dilleri üzerine doktora yapmış olan Hermann F. Kvergic ise 1935 Ocak ayında hazırladığı “Türk Dillerindeki Bazı öğelerin Psikolojisi” adlı incelemesini Atatürk’e göndermişti. Güneş Dil Kuramı, işte bu metin üzerindeki çalışmalar sonucunda Avrupa’daki diğer incelemeler de dikkate alınarak ortaya çıkmıştı.

Bugün de yapılan çoğu araştırmaya göre tarihimizin başlangıcı, Sümer tarihine kadar gitmektedir. Sümercenin aslı konusu çok yazılmış, çok işlenmiştir. Hemen her ulustan dilciler, Sü- merce ile kendi dillerini karşılaştırmışlar, çıkar yol aramışlar, bulamamışlardır. Temeldeki gerçekler, Türkçe dışında, bütün dillere ters düşmüştür. Sümer uygarlığında, bugünkü dünya uygarlığının başlangıcı, temeli vardın Din, Tanrı, rahip, tapmak, şiir, destan, öykü, atasözü, düşünce düzeni; hükümdar, ulus, yönetim, kanun; okul, öğretmen, öğrenci; madencilik, tarım, ticaret, matematik, astronomi; her türlü sanat (müzik, resim, heykel ve mimari gibi) İsa’dan önce 3300 yıllarında başlayan, 3200 yıllarında da yazının bulunmasıyla perçinleşen böyle bir uygarlığa, hiç kuşkusuz, her ulus sahip çıkmak istemiştir. Ne var ki, bütün zorlamalara karşın, Sümerce araştırılan, karşılaştırılan pek çok dile ters düşmüştür, çünkü gerçek bir başka yöndedir. Son incelemeler göstermiştir ki, Sümer uygarlığı, en eski bir uygarlık olmakla birlikte tek başına bir halka değildir. Bu uygarlık, sonradan, yine Mezopotamya’da, aynı soydan gelen insanlarca, iki kez daha, iki büyük halka hâlinde yüceltilmiş, ayakta tutulmuştur. Güney Mezopotamya’daki Sümer uygarlık halkasını, daha yukarılarda, Kuzey Mezopotamya’ya doğru yayılarak sürdüren, yaşatan, Gud’lar, daha sonra da Kaş’lardır. Günümüzden, Türk tarihinin başlangıcına doğru, gidilmesi gereken oldukça karanlık yolda, en önemli, en ışıklı kilometre taşı, Kaş’lardan kalan çivi yazılı tabletlerdir. Kıvançla belirtmek gerekir ki Gud’ların, özellikle Kaş’ların dillerinin Türkçe oluşunun açıklanmasıyla Sümer- ce sorunu da, bütünüyle aydınlığa kavuşmuştur. Son incelemelere göre, hiç kuşkusuz Sümerce, Türkçedir demek doğru olur. 143

Sümer uygarlığına sahip çıkmak, Sümercenin en eski Türk dili olduğunu gösteren kanıtları sıralamak hem çok güç hem de çok kolaydır. Güçlüklerin başında aradaki altmış asırlık zaman gelir. Kolaylığın nedeni ise, Türkçenin, sözcük asıllannın, kurallarını koruma özelliğidir. Sümer ülkesinde bir tanrıça adı olan “Ubil-tştar” sözcükleri, Türkçenin çok önemli bir özelliğini aslında hemen açıklamaktadır, “tş-tar”, “emek-tar” gibi “iş” sözcüğüyle kurulmuş bir Tanrıça adıdır. “Ubil” ise “kudretli” demektir. Bugünkü “yeterlik, iktidar”

eyleminin aslı da “-u-bil-”dir. Yap-a-bil-mek, eskiden yap-u-bil- mek” biçimindeydi ve “u” sesi “iktidar” anlamını veriyordu, “bil-” kökü de bugün de kullanılan “bilmek”tir. “Ubil-Iştar”, “muktedir îştar” anlamıyle Tanrıça adı olarak Sümercede, görevine uygun ne güzel kullanılmıştır. Buna benzer, Sümercedeki pek çok örnekten birkaçını sıralamakta yarar vardır: Sümerce: Dingir, öteki Türk lehçelerinde, Tengri, Türkiye Türkçesinde Tanrı, Yakutçada: Tangara; Sümercede: E- dingir-ra = Tanrı evi, ka-dingir-ra = tanrı kapısı” demektir. Sümerce: ka, “ağız, kapı, menşe” demektir. “Ka-pirig = ka berg = kuvvetli ağız = sihirbaz” demektir. “Ka” sözcüğü, anlam gelişmesiyle, Kas dilinde olduğu gibi, Uygurcada da “akraba”* anlamı da vermektedir: “Kadaş = Ka-daş” sözcüğünde olduğu gibi. Sümercede: baba, Kas dilinde: baba, Uygurcada: baba, Türkiye Türk- çesindeki gibi “büyük şeyh, dede” anlamlarıyla da kullanılır. Sümercedeki Ur-baba, za-baba gibi. Sümercede: ad, bütün Türk lehçelerinde, “ata” demektir. Uygurcada “ada” biçimiyle geçer. Sümercede: diş, Türk lehçelerinde = dişi, Sümercede: kiş, Türk lehçelerinde kişi sözcüklerinde, ikinci heceyi oluşturan -i’lerin kökeni açıkça görülmektedir. Sümercede: igi = göz, sag=kafa (Lugal saggisi=sag-giş-i, = kafalı kişi, akıllı kişi: Türkçede de sakal, sak-la-mak, sak-m-mak, sak-ak, sak - ağı” aynı sözcükten türemiştir. 144

Dil verileri ise, her çağ için hiç kuşkusuz en sağlam kanıtlardır. Mustafa Kemal’in araştırmalarının temelini de işte bu gerçekler oluşturmaktadır.

MUSTAFAKEMALVEMÎLLÎ EKONOMİ

Ekonomi politik kavramı aslında tüm toplumu ilgilendiren özellikleriyle sosyal bir bilimdir. Bu kavramı açıklamak için yapılan tanımlama en basit anlamıyla iktisadi olayların siyasi ve sosyal neden sonuçlarla birlikte incelenmesi, analiz edilmesidir, diyebiliriz. Kitabın daha önceki

bölümlerinde Mustafa Kemal Atatürk’ün ideolojik temelini incelerken en önemli ölçütümüzün onun doğumundan itibaren yaladıkları ve sosyal çevresinde gördükleri olmuştu. Bu durum onun yeni kurduğu Türkiye Cum - huriyeti’nin ekonomik alandaki açılımları ile de ilgili olacaktı. Bilindiği gibi Mustafa Kemal Atatürk’ün doğduğu ve yeni cumhuriyetin kurulduğu yıllar arası geçen dönem ekonomik anlamda bağımsızlığını yitirmiş bir devletten söz etmenin mümkün olduğu dönemdir. Bu dönemin belki de üzerinde durulması gereken en önemli kurumu Düyun-u Umumiye’dir.

Osmanlı Devleti, 16. yüzyıldan başlayan bütçe açıkları, kaybedilen savaşlar ve azalan gelirlerden dolayı mali bunalıma sürüklenmiştir. Mali bunalım süreci kapitülasyonlar ve Osmanlı aleyhine işleyen ticari anlaşmalar ile mali tutsaklığa dönüşmüştü. Bu dönem Osmanlı Devleti’nin askerî ve siyasi alanda güçsüz- leşmeye başladığı dönemdir. Fetihlerin durması, askerî harcamaların artması fakat savaşların kaybedilmesi ve savaş gelirlerinin azalması bu süreci hızlandırmıştı. Ayrıca vergilerin yeterince top lanamaması, mali açıkların artması ve yeterli sermaye birikimi nin yoksunluğu imparatorluğun mali yönden de çöküşünü hazır lamıştı. Tüm bu etkenlere ilave olarak dönemin siyasi ve ekonomik konjonktür gelişmeleri Osmanlı Devleti’ni olumsuz etki lemiştir. Ayrıca imparatorluk içinde meydana gelen ayaklanma lar gibi sosyal olaylar imparatorluğun iktidar gücünün sarsılma sına neden olmuştu. Tüm bu iç ve dış etkiler sonucunda Os manii Devleti 1854 yılında Kırım Savaşı sürecinde ilk dış borçlanmasını gerçekleştirmişti. îlk borcu diğer borçlanmalar izlemiş, imparatorluğun çöküş süreci iç ve dış etkenlerle hızlandırılmış vc sonuçta borçların ödenememesi aşamasına gelinmişti. Bu aşamadan sonra borçların ödenebilmesi için yabancı ülkelerin etkisinde olan Düyun- u Umumiye îdaresi kurulmuştu. 145

Merkezi İstanbul’da bulunan Düyun-u Umumiye İdaresinin en yetkili organı İdare Meclisiydi. Toplam üye sayısı 7 olup bunlardan 5’i Avrupalı tahvil sahibi temsilcisi, l’i Osmanlı tahvil sahibi temsilcisi, l’i de iç borçlar

temsilcisi statüsündeydiler. İstanbul’da kurulan 4 merkez müdürlükleri ile bölge müdürlüklerinden oluşan taşra teşkilatları da genel müdürlüğe bağlanmıştı. 1898’in sonunda bölge müdürlüklerin sayısı 26’ya, il ve ilçelerdeki müdürlüklerin sayısı ise 720’ye ulaşmıştı. Görevleri Muharrem Kararnamesi ’nde belirtilmişti. Kararname gereği idare, kendisine verilen gelirlerin toplanması, tahsili, işletmesi ve tespit edilen plana göre alacaklıların borçlarının ödenmesinden sorumlu idi. önemle vurgulamak gerekir ki, ödenmesi gereken sadece dış borçlar değildi, iç borç ödemesi de idare tarafından yapılacaktı. İdare, görevi gereği her yıl bir bütçe defteri tutmaktaydı. Bu defterde, iç ve dış düzenli borçlar, düzenli olmayan borçlar, esham-ı cedide ile devletçe taahhüt altında bulunan demir yolları teminatı bulunmaktaydı. îdare’nin çalışmalarının büyük bir kısmı vergi toplamaktan oluşmaktaydı. Düyun-u Umumiye İdaresi görünürde Osmanlı İmparatorluğunun bir kurumu, gerçekte ise hükümet yerine yalnızca alacaklılara karşı sorumluğu bulunan bir yapılanmaydı. Zamanla adeta Osmanlı ekonomisi denetleyen ikinci bir maliye durumuna geldi, örneğin 1912 yılında Maliye Bakanlığında yaklaşık 5.500 memur çalışırken Düyunu Umumiyeîdaresinde tam 9.000 memur bulunmaktaydı. Osmanlı ekonomisi üzerindeki etkisi zamanla o derece güçlendi ki, Os- manlı İmparatorluğumun gelirlerinin yaklaşık üçte biri idare tarafından tahsil edilmeye başlandı.

1920 yılına gelindiğinde Düyun-u Umumiye İdaresi, Ankara’daki Millî Hükümet ile muhatap olmak zorundaydı. Çıkarılan Muvazene-i Umumiye Kanununca Düyun-u Umumiye İdare- si’nin Millî Hükümet’e bağlı bölgelerdeki şubeleri normal tahsilat işlerine devam edeceklerdi.

Topladıkları paraları makbuz karşılığı Ankara’daki Maliye Vekaleti genel veznesine yatıracaklardı. Maaş ve masraflar ise Ankara Hükümeti’nce ödenecekti. TBMM Hükümeti, Duyun-u Umumiye İdaresine bir tebliğ göndererek bundan böyle vergi koyma ve alma hakkının TBMM’ye ait olacağını, İdarenin İstanbul hükümetiyle daha önceden yapılan

anlaşmaların TBMM’ce tanınmayacağı bildirilmişti. Bunun üzerine Ankara’da bir Düyun-u Umumiye Müdürlüğü kurularak memurlar bu müdürlüğe bağlanmış ve tdare’nin kontrolü altındaki gelir kaynakları da Millî Hükümet’e geçmişti. Kurtuluş Savaşı başarıyla sonuçlanıp İtilaf Devletleri Türkiye Cumhuriye- ti’ni tanımak zorunda kalınca Lozan Konferansında Osmanlı borçları ve Düyun-u Umumiye yeniden gündeme geldi. Ankara hükümeti daha Kurtuluş Savaşı devam ederken Osmanlı Devle- ti’nin bıraktığı borçları bazı koşullarla kabul ederken Düyun- ıı Umumiye’yi tek taraflı olarak tamamen reddediyordu.

Mustafa Kemal Paşa liderliğinde yürütülen Millî Mücadele hareketinin her bakımdan millî ve bağımsız bir Türk devletinin kurulmasını amaçladığını, millî kimlik ve millî bilincin de bağımsız Türk devletini kurduğunu söylememiz gerekmektedir. Mustafa Kemal’in, Türkiye Cumhuriyeti Devleti kurulduktan sonra da üzerinde hassasiyetle durduğu konu şüphesiz “devlet ebet müddet” fikri doğrultusunda millî bağımsızlığın muhafaza ve müdafaası olmuştur. Cumhuriyet dönemine girerken Türk sanayisi, birkaç büyük işletme hariç, Avrupa ülkeleri ile karşılaştırılamayacak derecede küçük sanayi ve işletmelerden oluşmakta idi. Yabancı sermayenin faaliyet gösterdiği madencilik dışında sınai ihracat hemen hemen hiç yoktu. Ülkenin geri kalan bütün sınai mal ihtiyacı ithalat yolu ile karşılanıyordu. 146

Kalifiye eleman yetersizliği, kültür ve teknolojik düzeyin düşüklüğü, ülkenin ekonomik düzensizliği de ekonominin başlıca sorunları idi. Böyle bir ortamda devletin ekonomik hayata özendirici ve düzenleyici olarak el atması kararlaştırıldı. Devlet kıt imkânlarını daha çok bazı altyapı tesislerinin kurulmasına, yabancı sermaye elinde bulunan, toplumun ortak ihtiyaçlarının karşılanmasında kullanılan, kuruluş ve tekellerin satın alınmasına ve millileştirilmesine yöneltmişti.147 Mustafa Kemal’in ekonomi politikaları incelendiğinde çok sevdiği ulusunun çağdaş uygarlık düzeyine ulaştırılması hedefine yönelik olduğu rahatlıkla söylenebilir. Bu uygarlık

düzeyi aynı zamanda Batı Avrupa toplumlarında örnekleri görülen bir ekonomik refah düzeyidir. Ancak bu ekonomik kalkınma modeli, dünyanın ezilen uluslarına örnek teşkil edecek özellikler taşımaktadır. Bağımsızlık savaşları, ordu yönetimi, demokratik rejimin kuruluşu ve işletilmesi, uluslararası politika alanında olduğu gibi Mustafa Kemal’in önderliğindeki ekonomi politikası da kalkınmakta olan ülkelere örnek olmuştur. Bu politikaların dünyaya yayılması insanlığa büyük zaman kazandıracak, kaynakların daha verimli ve tasarruflu kullanılmasını sağlayacaktır. 148

Mustafa Kemal, iktisadi kalkınmayı millî çıkarlar için en önemli koşullardan birisi olarak kabul etmiştir.

17 Şubat 1923’te ilk îzmir İktisat Kongresinde yaptığı açılış konuşmasında “Türk tarihi incelenirse gerileme ve çöküntü nedenlerinin iktisadi sorunlara bağlı olduğu görülür. Kazanılmış zaferlerin ve uğranılmış başarısızlıkların tümü iktisadi durumla ilgilidir.” diyecektir.149 Söz konusu îzmir İktisat Kongresi’nin aldığı önemli kararlar arasında bir de Say Misak- ı Millî’si (Ulusal Çalışma Andı) bulunmaktadır. Mustafa Kemal’in önerisiyle kabul edilen bu misak ülkede sosyal barış ve sosyal adalet ilkesini dile getirdiği gibi, çalışmanın faziletini, çalışkan olmanın önemini de hatırlatır. Ülkemiz bundan böyle Mustafa Kemal’in deyişiyle, “çalışkanlar diyarı” olacaktır. Yeni devletin millî ekonomi politikasının temel ilkelerini Mustafa Kemal şöyle özetliyordu: “Her şeyden önce tarıma ve çiftçiye önem verilecektir. Çünkü ülkemiz halkının büyük bölümü tarımla uğraşan köylülerdir ve köylü, bu yeni dönemde, efendimiz olacaktır. Bunun için köylüyü bir cendere gibi sıkan aşar vergisi kaldırılacaktır. Modern tarım metodları uygulanacak, köylüye gerekli olan destek kredisi Ziraat Bankası aracılığıyla sağlanacaktır. El sanatları ve yerli sanayi teşvik edilecektir”. Bunun için 1927 yılında Sanayi Teşvik Kanunu çıkarılmıştır. Tarımda makineleşmenin yararları üzerinde durulmuştur. 150

îçinde bulunulan tarihler ekonomik model olarak kapitalizmin Batı’da yaygın model olduğu ve karşısında Ekim Devrimi ile sosyalist bir ekonomik

model ile büyüyen SSCB arasında tercihlerin yapıldığı bir dönemdi. Mustafa Kemal her iki modeli de inceleyecek ancak her iki modelin de tek başına millî biri model olarak uygulanamayacağını ifade edecektir. Türk milleti özel bir ulustu ve farklı özellikleri olan bu milletin kalkınması için farklı ekonomik doktrinler üzerinde konuşulması, tartışılması gerekiyordu.

Mustafa Kemal kendisine sosyalist kalkınma modelini önerenlere şöyle cevap veriyordu:

“Devlet ve birey dediğimiz zaman soyut anlamım değil, tek gerçek olan toplumsal imanı yani toplum içinde yaşayan bireyleri anlatmak istiyoruz. İşte bu insanın iki türlü çıkarı vardır. Bunların bir bölümü kişisel, öbürleri ortaklaşa çıkarlardır. îyice düşünülürse bu iki çıkar birbirine eşittir. Çünkü toplumsal insanın yaşamı için her iki türlü çıkar aynı ölçüde gereklidir... Bir toplumu, bir bölüm insanların düşüncelerine tutsak etmekvecılız bağmlılar olarak yaşatmak,doğal ve aklauygunbir hükümetyöntemideğldir. Bolşeviklerde biz bunugörüyoruz. ” 151

Farklı bir eleştiriden kapitalizm de nasibini alıyordu. Mustafa Kemal, Afet înan’a yazdırdığı “Vatandaş îçin Medeni Bilgiler” isimli kitapta şöyle diyecekti:

“Ekonomik ve kimi toplumsal işler, bir yandan bireylerin yararlan ile ilgilidir. Bunun için bireyciler, bu işlerin devletin karışmasını kişi özgürlüğüne saldın gibi görürler. Amabu işler içinde bütün ulusun ortak yararına ilişkin ortak noktalar da vardır,özelyararçoğunluklagenelyararlaçelişkiiçindebulunur.Oysa yalnızyarışma ile ülkede ekonomik düzen kurulamaz. Çünkü özgür yarışma, güçlü ile zayıfı karşı karşıya bırakır. îkinci olarak kimi ortaklaşa yararlar vardır ki bireyler ve şirketlerin bunu sağlamaya gücü yetmez ya da yeterince kârlı bulmadıkları için o işleri yapmazlar.Oysabunlarulusiçinyaşamsalbirönemtaşırlarvedevletonları yapmak zorunda kalır. Devlet herkesin ortak yararını ve ilerlemesini düşünür. Ayrıca uluslarda özgürlük ve uygarlık geliştiği oranda devletin görevleri ve sorumlulukları daçoğalır ."

Mustafa Kemal’in haklılığı bu sistem ile ilgili olarak da ortaya çıkacaktır.

Kapitalizmin İngiltere gibi anayurdu sayılan Fransa’da yaşanan bunalımlar çok daha ağır olmuş ülke birçok kez iç savaşla karşı karşıya kalmıştır. General De Gaulle, Mustafa Kemal’in kapitalizmde işaret etmiş olduğu sakıncaları aynen yineler gibi bu sistemin sınıf kavgasına yol açtığını, insan ilişkilerini bozduğunu ve savaşlara yol açtığını belirtmiştir.

Mustafa Kemal bu alanda da millî bir şuur ile hareket etmiş temel ekonomik Ijir doktrin ortaya koyarken Osmanlı’nın zafı- yetlerinden uzak durmuştur. Bilindiği gibi Osmanlfda imparatorluğun asıl unsurunu oluşturmasına rağmen Türkler, cephelere asker olarak gönderiliyor, vatan için ölüyor ama sermaye birikiminden hiçbir zaman hak ettiği payı alamıyordu. Ona göre refahın sağlanması için imtiyazlı grup, zümre olmamalı ve Türk milleti tıpkı kurtuluş mücadelesinde olduğu gibi ülkelerini aynı Türklük şuuru ile birlikte kalkındırmalıydı.

MUSTAFAKEMALVETÜRK DÜNYASI

Buraya kadar olan tüm bölümlerde belirttiğimiz gibi Mustafa Kemal yeni kurduğu ülkenin temelini Türklük üzerine inşa etmiştir. Ancak çoğu kez fark edilmeyen ya da pek ortaya çıkarılmayan bu temel gibi ihmal edilmiş birkaç yönünden biri de onun Türklük ve Türk dünyası hakkındaki görüş ve düşünceleridir. Mahmut Esat Bozkurt, Mustafa Kemal’e atfen “İnkılap Tarihi Dersleri’ nde” şöyle bir ifade kullanır:

“Şu kadarını belirtmeliyim ki her şeyden evvel bir Türk mil- liyetçisiyim. Böyle doğdum, böyle öleceğim. Türk birliğinin bir gün hakikat olacağına inancım vardır. Bengörmesembile gözlerimi dünyayaonunrüyaları içinde kapayacağım. ”

Bu ifadeden biz tek başına hiçbir politik yaklaşımını incelemeye gerek duymadan onun Türklüğü ile ne kadar iftihar ettiği ve O’nun büyük bir Türk milliyetçisi olduğu rahatlıkla anlayabiliriz. Mustafa Kemal’in bu anlamda üzerinde durduğu bir diğer önemli konu da Türk dünyası ve dış Türkler konusudur.

Sadece aşağıdaki konuşması bile onun bu konuya olan duyarlılığı göstermesi açısından oldukça önemlidir;

“Bugün Sovyetler Birliği, dostumuzdur; komşumuzdur, müttefikimizdir. Bu dostluğa ihtiyacımız vardır. Fakat yarın ne olacağını kimse bu günden kestiremez Tıpkı Osmanlıgibi, tıpkı

Avusturya-Macaristan gibi parçalanabilir, ufalabilir. Bugün elinde sımsıkı tuttuğu milletler avuçlarından kaçabilirler. Dünya yeni bir dengeye ulaşabilir. İşte o zaman

Türkiye neyapacağınıbilmelidir... Bizim budostumuzunidaresinde dili bir, inancı bir, özübirkardeşlerimizvardır.Onlarasahipçıkmayahazırolmalıyız.Hazırolmak yalmz o günü susup beklemek değildir. Hazırlanmak lazımdır. Milletler buna nasıl hazırlanır. Manevi köprüleri sağlam tutarak. Dil bir köprüdür... İnanç bir köprüdür... Tarih bir köprüdür... Köklerimize inmeli ve olayların böldüğü tarihimizin içinde bütünleşmeliyiz. Onların (dış Türklerin) bize yaklaşmasını beklemeyiz. Bizim onlarayaklaşmamızgerekli... ” 152

Kurtuluş Savaşı yılları, bağımsızlığı için savaşan Türk milleti ve onun başbuğu Mustafa Kemal Paşa için büyük güçlüklerle dolu bir devre olarak bilinmektedir. Ancak tüm olumsuzluklara ve yokluklara rağmen, Türk milleti ve Mustafa Kemal Paşa yılmadan, usanmadan Türk’ün ve Türklüğün zaferi için mücadele etmekte idiler. İşte bu zor günlerde dahi, Atatürk, sadece Anadolu Türklerinin değil, aynı zamanda diğer Türk topluluklarının da gelecekleri ile yakından ilgilenmiştir. 153

Mustafa Kemal, Millî Mücadele yıllarında Türk birliğinin sağlanması için izlediği siyasetten ve düşünceden daha sonraki yıllarda da vazgeçmemiştir. Cumhuriyet kurulup yerleştikten sonra izlenen eğitim ve öğretim programına dikkatle bakılacak olunursa, onun en büyük emellerinden birinin bütün Türkler arasında tam bir kültür birliği meydana getirmek olduğu görüle- çektir. Türk dünyasında bir kültür birliğinin oluşmasını arzulayan ve bu konuda büyük gayret gösteren Mustafa Kemal

“Türkiye dışında kalmış olan Türkler, ilkin kültür meseleleriyle ilgilenmelidirler. Nitekim biz Türklük davasını böyle bir müspet ölçüde ele almış bulunuyoruz. Büyük Türk tarihine,Türkdilininkaynaklarına,zenginlehçelerine,eskiTürkeserlerineönem veriyoruz. Baykal ötesindeki Yakut Türklerinin dil ve kültürlerini bile ihmaletmiyoruz. ’154 derken, izlediği Türkçülük siyasetiyle, neyi arzuladığını ve hedeflediğini açıkça ortaya koymaktaydı. Bilindiği üzere Balkan Savaşları sırasında başlayan ve hızlanarak devam eden bir Türk birliği çalışması vardı. Bu Türk birliği

çalışmasını yürüten guruplardan birisi siyası birlik fikrine ağırlık verilmesini ve Rusya’da yaşayan Türklerin de bu birliğe dahil edilmesini savunuyordu. özellikle Rusya’dan Osmanlı Devleti’ne gelen aydınların benimsedikleri bu siyasi Türkçülük fikri gittikçe yaygınlaşıyordu ve Birinci Dünya Savaşı sırasında daha da ağırlık kazanmış görünüyordu. Diğer bir gurup ise Türk birliği fikrini dilde, kültürde ve ülküde birlik olarak görüyordu. Yani, Türkiye dışında yaşayan Türklerle kültür birliği içinde bulunulmasının daha doğru olacağını savunuyordu. Dış Türklerle siyasi birlik fikrinin gittikçe yaygınlaşması Rusları Sovyet sistemine geçmelerine rağmen, oldukça fazla endişelendirmiş ve tedirgin etmiştir. İster Kurtuluş Savaşı yıllarında ister cumhuriyetin ilanından sonra, Mustafa Kemal’in tercihi hep ikinci gruptan, yani dilde ve kültürde birlik siyasetinden yana olmuştu. Sovyetler, Türk dünyasındaki dil ve kültür birliğini parçalamak için büyük gayret göstermiş, Rus idaresinde yaşayan Türklerin kullandıkları Arap alfabesini değiştirerek Latin alfabesinin kullanılmasını istemişti. Bu alfabe değişikliği ile Türkiye Türkleri ile Rus-Sovyet idaresinde yaşayan Türkler arasındaki kültür bağlarında büyük bir kopma olmuştu. Yusuf Akçura, Ahmet Ağaoğlu ve Sadri Maksudi gibi daha birçok fikir adamı, Sovyetler’in alfabe değişikliği ile Türk dünyasında meydana getirdikleri kültür kopukluğunun giderilmesi gerektiğini Mustafa Kemal’e telkine başlamışlardı. Atatürk, gayet mantıklı olan bu fikirleri benimseyerek hem Türk dünyasındaki bu kültür kopukluğunu gidermek hem de Türk milleti için hedef olarak gösterdiği Batı âlemi ile olan ilişkilerini daha düzenli bir şekilde yürütmek için öğrenimi daha kolay olan Latin alfabesine geçişi 1 Kasım 1928’de gerçekleştirecekti. İşte Mustafa Kemal, gerçekleştirdiği harf inkılabı ile Türkiye Türkleri ile Rus esaretinde yaşayan Türkler arasında Rusların oluşturduğu alfabe ikiliğine son vermiş ve alfabe birliğinin sağlanmasıyla birlikte Türk dünyasında, kültür birliği yolunda önemli bir adım atmıştı. Ruslar bu alfabe birliğinden büyük en-, dişe duydular ve akıllara durgunluk verecek yeni bir kararla Türkistan

ve Azerbaycan Türklerine Kiril alfabeleri uyguladılar. Böylece, Türkiye -Türkistan arasında bir kültür birliğinin kurulmasını ikinci defa önlemeyi planladılar. Yeni sosyalist idareciler, Türk Cumhuriyetlerine ve muhtar idarelerine ayrı ayrı alfabeler uzatarak Türkistan Türklüğünü de parçalamayı, birbirlerine karşı yabancılaştırmayı, düşman hâline getirmeyi kafalarına koydular. Burada, üzerinde dikkatle durulacak çok önemli bir nokta şudur: Dünyada her milletin bir tek alfabesi vardır. Dünyada 19 farklı alfabeyle okuyup yazan tek millet sadece Türklerdi.155 Bunun farkında olan Mustafa Kemal bir yandan yeni cumhuriyeti hızla inşa etmeye gayret ederken bir yandan da bu köprüler için çalışıyordu. Mustafa Kemal’in o dönemdeki gayretlerinin nedenini yine zaman haklı çıkartacak ve SSCB’nin dağılmasının ardından birer birer bağımsızlığına kavuşan Türk Cumhuriyetleri ile entegrasyonun sağlanmasındaki güçlükler, onun ardından bu çalışmaların yeterince üzerinde durulmayışının etkisinden olacaktı.

Mustafa Kemal’in Türk dünyası ve dış Türkler ile olan ilişkileri sadece kültür ve dil birliği oluşturma çabası ile sınırlı kalmamış bunun yanı sıra takip ettiği dış politikada mümkün olduğu kadar Türk birliğine, Türklerin emniyet ve selametine dikkat etmiş ve bunu sağlamak için de her fırsattan istifade etmiştir. Bunun en açık örneği 9 Şubat 1934’te Türkiye, Yunanistan, Yugoslavya ve Romanya’nın iştiraki ile imzalanan Balkan Paktı ve 8 Temmuz 1937’de Türkiye, îran, Irak ve Afganistan arasında imzalanan Sadabad Paktı’dır. Mustafa Kemal, Balkan Paktı’nın hazırlık safhasında düzenlenen ve 23 Ekim 1931’de Ankara’da akdedilen Balkan Konferansının üyelerine şöyle hitap etmiştir:

“Muhterem Delegeler! Balkan milletleri içtimai (toplumsal) ve siyasi ne çehre arz ederlerse etsinler onların Orta Asya’dan gelmiş aynı kandan, yakın soylardan ortak cedleri olduğunu unutmamak lazımdır. Karadeniz’in şimal (kuzey) ve cenup (güney) yollarıyla, binlerce seneler deniz dalgalan gibi birbiri ardınca gelip

Balkanlarda yerleşmiş olan insan kitleleri başka başka adlar taşımış olmalanna rağmen, hakikatte bir tek beşikten çıkan ve damarlarından aynı kan deveran eden kardeş ka- vimlerden başka bir şey değillerdir.

Görüyorsunuz ki, Balkan milletleri yakın maziden ziyade uzak ve derin mazinin kırılmaz çelik halkalanyla birbirinepekalabağlanabilir.Binbirtürlü beşerî(insani)ihtiraslarla, dinîayrılıklarla, bazı tarihî hadiselerin bıraktığı dargın izlerle geçmiş zamanlarda, gevşetilmiş, hatta unutturulmuş devregirdik... ”

Mustafa Kemal’in bu sözleri ve birkaç yıl sonra kurduğu Balkan Paktı ile Türk nüfuzunu Balkanlarda nasıl devam ettirmek istediğini görüyoruz. Tabii ki bu siyasetin temelinde Osmanlı İmparatorluğundan ayrılmış olan Balkan milletleri arasında kalan Türklerin emniyetini sağlama fikri de yatıyordu. Aynı amaç doğrultusunda Sadabad Paktı’nı kurması da, zor olmamıştı. Mustafa Kemal Balkan ve Sadabad Paktlarını kurmakla Balkanlardan Türkistan’a, kadar uzanan bir ittifak zinciri meydana getirmiştir. Bununla hem Türkiye’nin hem de üzerlerinde milyonlarca Türk’ün yaşadığı bu komşu memleketlerin emniyetini sağlamayı düşünmüştür. Böylece, Türk nüfusunun yaygın olduğu bu dost ülkelerde yaşayan Türkler arasında da bir birlik kurmayı ümit etmiş ise de bunu gerçekleştirmeye ömrü vefa etmemiştir. Mustafa Kemal’in Balkanlarda bıraktığımız Türklerin eğitim ve kültürel sorunlarına ilgisini gösteren pek çok örnek vermek mümkündür. Onun “Güvenlik Kuşağı” stratejisi bağlamında gerçekleştirdiği “Balkan ve Sadabad Paktları” gibi uluslararası yapılanmaların ve de ikili antlaşmaların özünde, sadece bölgesel güvenlik değil, mütekabiliyet (karşılıklı olarak) ilkesi ile birlikte, aynı zamanda taraf ülkelerde yaşayan Türk azınlıkların durumları da yer almıştır. Bir başka ifadeyle, Türkiye ile dost olmanın olmazsa olmaz türünden en önemli koşulunun, bünyelerindeki Türk azınlığa iyi davranmak ve gereken önemi vermek olduğunu dost düşman bütün bölgesel ülkeler kavramışlardır. 156

Mustafa Kemal, yaptığı antlaşmalarla, Türkiye sınırları dışında yaşayan

Türklerin temel insan haklarının güvence altına alınmasının yam sıra, o topraklarda şehit düşmüş askerlerimizin mezarlarını bir araya getirmek suretiyle Türk Şehitliklerinin açılmasını da sağlamıştır. Dış Türkler konusunda hem Batılı ülkelerin ve hem de komşularımızın düşmanlığını çekmemek için Mustafa Kemal; Türkçülüğün duygusal boyutlardan çıkarılıp eylem boyutuna geçirilmesinin bir örneği olmak üzere de, Türk Ocaklarının Başkanı Hamdullah Suphi Tanrıöver’e yepyeni bir görev vererek onu Türkiye Cumhuriyetinin Romanya Büyükelçiliğine atamıştır. Mustafa Kemal, Türkçülüğü sadece olağanüstü söylevlerinde dile getiren Tanrıöver’i Büyükelçiliğe atarken sadece kendisini taltif (gönül alma) etmekle kalmamış; üstelik tam bir destekle, ülküsünü hayata geçirme şansını vermiştir. 157

Atatürk’ün talimatları doğrultusunda Hamdullah Suphi Tanrıöver;

Besarabya ve Kuzey Bukovina’daki tüm Gagavuz kasaba ve köylerini dolaşmış, Bükreş’teki büyükelçiliğimizin kapılarını Ortodoks mezhebindeki soydaşlarımız için ardına kadar açmıştır. Sefaret çalışanlarını Gagavuz Türklerinden seçmiş; ardından da bölgelerinde temayüz etmiş (sivrilmiş) yerel liderlerin çocuklarına öncelik vererek ilk etapta yaklaşık 40 kişilik bir öğrenci grubunu öğrenim için Türkiye’ye göndermiştir. Daha sonra bu sayı 200’ü aşmıştır. Bunların bir kısmı tekrar ülkesine dönerek toplumlarına Türklük bilinci ile hizmet ederken Türkiye’de kalanlar da anavatana hizmeti yeğlemişlerdir. Tanrıöver, bununla da kalmayarak Romanya’daki Müslüman Türk azınlığın, Hristiyan Gagavuz Türklerine her yönden destek vermesini de sağlamıştır. İşte bütün bu faaliyet programı çerçevesinde, Romanya vatandaşı olan gönüllü Türk öğretmenlerinin yanı sıra,

Türkiye’den de 80 ilkokul öğretmeni daha getirtilerek Türk nüfusunun daha iyi eğitilmesini sağlayacak imkân yaratılmıştır. Bu öğretmenlerden Ali

Kantarelli ölünceye kadar Mustafa Kemal

Atatürk’ün öğretmeni olmayı sürdürmüş; çevresindekilere Türkçe öğretmiş;

Türklük bilincini aşılamıştır. 158

Mustafa Kemal ayrıca, yavru vatan Kıbrıs’la ve buradaki Türk toplumu ile devamlı ilgilenmiş ve onlarla bağlantısını hiçbir zaman kesmemiştir. Bu hususta söylediği sözlerin ve yaptığı icraatların birçok örneği bulunmasına rağmen, bunlardan ikisi oldukça etkileyicidir. Atatürk İstanbul’daki Kıbrıs Türk Talebe Birliğinin fahri başkanlığını kabul etmiş, daha sonra da Türkiye’deki Kıbrıslı yüksek öğrenim gençliği ile ilgilenmesi için İstanbul milletvekili Cevdet Kerim Incedayı’yı görevlendirmiştir. Bunun yanı sıra, Kıbrıslı Türklerin ana vatana olan bağlılık ve özlemleri ile yabancı bir yönetim altında kalmaktan duydukları acıyı bildiğini her platformda belirtmiştir. Kıbrıs politikasını çeşitli vesilelerle topluma mal etmeye çalışan Mustafâ Kemal; güneyde askerî bir tatbikatı izlerken çevresinde bulunan subaylara şu soruyu sormuştur: "Türkiye’ninyeniden işgal edildiğini ve Türk kuvvetlerinin sadece bu bölgede mukavemet ettiğini farz edelim. îkmalyollarınız ve imkânlarınız nelerdir?” Orada bulunan subaylar birçok görüş ve düşünceler ileri sürerler. Mustafa Kemal, hepsini sabırla dinler, sonra elini haritaya uzatır ve Kıbrıs’ı işaret ederek “Efendiler, Kıbrıs düşman elinde bulunduğu sürece bu bölgenin ikmal yollan tıkanmıştır. Kıbrıs’a dikkat ediniz. Buada bizim için önemlidir. ” der. Atatürk bu sözleriyle Kıbrıs adasının Türkiye için ne kadar stratejik bir önemi olduğunu da göstermektedir.159 Mustafa Kemal’in, Kıbrıs Türkleri’nin sorunlarıyla ilgilenmesi, Kıbrıs’ta yaşayan Türk gençlerine Türkiye’de okuma imkânı sağlaması, Kıbrıs’ta yayın yapan yerel Türk gazetelerini maddi yönden desteklemesi, Kıbrıs’ın İngiltere’nin elinde kalmasına yol açan Lozan Barış Anlaşması sonrasında Kıbrıs’tan Türkiye’ye başlayan Türk göçünün durdurulması ve en önemlisi Kıbrıs Türk halkının Türkiye’ye karşı bağlılıklarını dile getirmeleri, İn- gilizleri rahatsız etmiştir. Tüm bu gelişmelerin adada yaşayan Türkler arasında Türk milliyetçiliğinin gelişmesine zemin hazırladığından İngiltere büyük bir tedirginlik yaşamıştır. Türklerin millî benliklerine sıkı sıkı bağlanmalarının ve örgütlenmelerinin,

gelecek yallarda îngilizlere karşı direnişe geçmesi anlamana geleceğini bilen dönemin İngiliz Valisi H Richard Palmer; Kıbrıslı Türkler arasındaki milliyetçilik hareketlerinin gelişmesini hem Sömürgeler Bakanlığına hem de Ankara’daki İngiliz Büyükelçi- si’ne raporlar hâlinde sunuyordu. Ancak bu anlamda Mustafa Kemal geri adım atmayacak ve Kıbrıs davasını sürdürecekti fakat zamansız ölümü, Kıbrıs adasının Türkiye’ye bağlanmasını engellemiştir. 160

MİLLET veMİLLİYETÇİLİK KAVRAMLARI

Millet olarak adlandırılan ve aynı adla özetlenen kavram üzerine günümüzde hâlâ çok farklı yorumlamalar ve algılamalar vardır. Söz konusu kavramın niteliğinin fazlasıyla dinamik ve çok boyutlu olması bu tartışmalardaki en büyük faktördür. Benedict Anderson, bu alanda yapmış olduğu akademik çözümlemede millet kavramını tanımlarken onu hayal edilmiş bir topluluk olarak niteler.161 Ona göre milletler gibi millet kavramı da tamamen hayal ürünüdür. Bu tezi desteklerken de pekiştirmek amacıyla bu hayali milletin birer üyesi olduğunu iddia eden bireyler birbirlerini asla tanımazlar ancak aralarında bunun tersini iddia ettikleri sonradan yaratılmış kavramlar vardır. 162

Burada öne sürülen tezin karşılığında ayakları yere daha sağlam basan bir millet tanımına ihtiyaç vardır. Her ne kadar yukarıda bahsettiğimiz gibi bu kavramın tanımı hâlâ tartışılsa da bu bir milletin hayali olduğunu, romantik bir yaklaşımın sonunda beliren ihtiyaçların karşılanabilmesi için ortaya atılmış bir fikir olduğunu asla göstermez. Çünkü millet denilen kavram laboratuvar ortamında suni koşullar altında yaratılmış bir sonuç olmanın çok ötesinde birçok farklı birleşenin bir araya gelmesiyle ortaya çıkmıştır ki bu bileşenlerin tesadüfen aynı yerde buluşmıı sı imkânsız derecesinde zordur. Millet; tarihî bir toprağı/ülkeyi, ortak mitleri ve tarihî belleği, kitlesel bir kültürü, ortak bir eko nomisi ile aynı yasal hak ve

zorunlulukları paylaşan topluluk tur. 163

Tüm bu faktörlerin yanında dil birliği de millet olmanın cıı önemli göstergelerinden birisi hatta en önemlisidir. Bir milleıi ayakta tutan, onun varlığını ve devamını sağlayan, millî şuuru besleyen, bir millete mensup olma hazzını veren ve bireylerini birbirine yaklaştırarak onlar arasında birlik yaratan unsur olarak dilin, millet hayatındaki yeri çok önemlidir, öyle ki milletin varlığı, dilin varlığıyla mümkündür. İnsanın geçmişini öğrenmesinde, gününü yaşamasında, geleceğine yön vermesinde, kişiliğini kazanmasında, aynı dili konuşan diğer insanlarla iletişim kurmasında ve kendisini ifade etmesinde dilin çok önemli bir araç olduğu muhakkaktır. Bu bakımdan dil bir anlamda bireye hizmet eder. İnsan tabiatı gereği toplu hâlde yaşamaya ihtiyaç duyar. Çevresinde kendiyle aynı değerleri paylaşan insanların bulunmasını ister. Bu ortak değerlerin oluşturulmasında, paylaşılmasında, nesilden nesile aktarılmasında, milletin varlığını devam ettirmesinde dil, çok önemli bir görevi yerine getirir. Çünkü millet olmanın birinci şartı, aynı dili konuşmaktır. Dil, milletin ortak kültürüyle yol alarak varlığını devam ettirir.

Milleti oluşturan bireyler arasında birleştirici bir rol üstlenen dil, aynı zamanda ortak şuurun, millî şuurun ortaya çıkmasına hizmet eder. Yani, milleti oluşturan koşulların anlaşılmasının da yolu dildir.

İşte dilin başını çektiği bu faktörlerin tamamına milletin unsurları denilmektedir.

Bu unsurlardan bir diğeri de kültür ve tarih birliğidir. Bu özellik daha sonraları geliştirilen tanımların içerisinde yer almış ve özellikle sosyal birlikteliklerin sağlanması, bilinç kazanmasının yanı sıra aidiyet güdüsünün beşerî hafızalara yerleşmesindeki önemli bir faktördür. Tarih, milletlerin hafızasıdır. Hafızasını kaybeden insan; dostunu düşmanını nasıl ayırt edemezse, alaca- ğını-vereceğini nasıl bilemezse, geleceğini nasıl

planlayamazsa milletler de böyledir. Hafızasını kaybeden milletler de; dostlarını düşmanlarını ayırt edemezler, alacaklarını vereceklerini bilemezler, istikballerini de planlayamazlar. Hafıza kaybı, vizyonun yok olması demektir. 164

Tarih, aynı zamanda ortak millî övünçlerimizin de, üzüntülerimizin de kaydıdır. Tarih ve kültür, milleti oluşturan fertler için birleştirici olduğu kadar yine bir milleti diğer milletlerden ayıran özelliklerdendir. Günümüzde dünyanın kültürel haritasına bakıldığında farklı kültür alanlarının varlığı görülecektir. Söz konusu kültür alanları, milletleri birbirinden farklı kılan özellikleri barındırır. Buanlamda bir millete ait anlam, değer ve sembollerin oluşturduğu, salt o millete ait olduğu söylenebilecek bir kültürün varlığı çok açıktır. îngiliz, Fransız, Alman ya da Türk kültürü dendiğinde, kökenin ulus devlet endoktrinasyonları, özgür bir topluluk olarak hayal edilen milliyetçiliğin geçmişten yeniden türettiği değer, miras ve efsaneler bulunsa bile temel bir kültürel zeminin varlığı yadsınamaz. 163

özetle kim olduğunuzun farkına varılması, aidiyetlerin netleştirilmesi ve millî sınırların çizilebilmesinin yolu kültür birliği ya da farklılığıdır. Çünkü “Çağdaş dünyada kim olduğumuzu, müştereken paylaşılan eşsiz bir kültür aracılığıyla bilebiliriz. Bu kültürü keşfederek kendimizi, otantik kendiyi, keşfederiz. 166

Milletin belirleyici unsurlarından birisi olarak kabul edilen bir diğer faktör ise soy birliğidir. Bir diğer unsur soy birliği ola rak tanımlanır ancak bu unsur belki de diğer unsurlara oranla üzerinde en fazla tartışılan olanıdır. Soy kavramı daha mikro di) zeyde bir panoramadan bakıldığında kolay tespit edilebilir bil hâlde olmasına karşılık, makro anlamda oldukça flu bir görii nüm kazanır.

Soy birliği unsuru, henüz devlet oluşturamamış millederdc güçlü bir şekilde vurgulanmakta, ancak bir kez devlet hâlinde örgütlendikten sonra

genellikle yerini hukuki açıdan tanımlanan vatandaşlık unsuruna bırakmaktadır. Ancak tanımlanması güç bir unsur olan ve ancak sosyolojik verilerle tanımlanmaya çalışılan soy birliği ile hukukî yönü ağır basan vatandaşlık arasında belli bir etkileşim olmakta, hukuk metinlerine yansıyan bazı paralellikler kurulmaktadır. Milletin varlığıyla, onun örtüştüğü varsayılan soy arasında bir bağlantı kurma girişimi, gerçekte her türlü milliyetçilikte vardır. Çünkü daha baştan millî hareketin adlandırılmasıyla bir soya atıf yapılmakta; milletin varlığı, gerekçeleri, meşruiyeti o soyun varlığıyla açıklanmaktadır. 167

Milletin içsel unsurlarından sonuncusu dindir. îlke olarak din kurumu, millet düşüncesiyle doğrudan ilişkili olmayan bir kurumdur. Düşünsel açıdan millet, tikelci bir kavramdır. Buna karşılık, din kurumu ve özellikle

büyük dinler, evrenselci kurumlar olarak karşımıza çıkmaktadır.168 Bu durum bir milletin birliktelik ya da farklılığını değerlendirme noktasında çoğu kez kafaları karıştıracak bir durum olarak ortaya çıksa dahi aslında bu daha çok modernleşme sonucu ortaya çıkan sekülerizm ve laiklik kavramlarının yarattığı bir durumdur.

Ancak her ne kadar düşünsel düzlemde millet ve din kavramlarının bir araya getirilmesi mümkün değilmiş gibi görünmekteyse de, millet olarak tanımlanmaya çalışılan bir insan topluluğunun türdeşliğinin diğer unsurları yanında din unsuruna da atıf yapılarak kurgulandığı gözlenmektedir. Siyasi sınırlar içindeki türdeşliğin aynı sınırlar içinde tek bir dinî inancın egemen olmasıyla gerçekleşeceği düşüncesinin, daha sonraki aşamalarda ortaya çıkan siyasi yapılanmalarda ve bu siyasî yapılanmanın toplumsal temelini oluşturan insan grubunun çerçevesinin belirlenmesinde belli bir ölçüde etkili olduğu söylenebilir. Bazen de millet kavramı bakımından mezhep farklılıkları da önemli bir rol oynamaktadır. Bu yargı somut örneklerle desteklenecek olursa, Slav kökenli halklar arasındaki millî bölünmelerin

neredeyse tamamen bir din unsuru temelinde tanımlandığı rahatlıkla ifade edilebilir. Aynı dili konuşan ve aynı etnik kökenden gelen Sırp, Hırvat ve Boşnak milletlerini birbirinden ayıran tek ölçüt ise bu noktada “din” olmaktadır. Yine Pakistan ve Endonezya, bugüne kadar varlıklarını sürdürebilmişlerse bunu Müslümanlıklarına borçludurlar. 169

Yukarıda sayılan tüm unsurlar farklı akademik ve bilimsel yaklaşımların konusu olmuştur. Milleti tarif etmede bu yaklaşımların tümünün farklı zamanlarda kullanıldığını görürüz.

Primitif ya da ilkçi yaklaşıma göre, milletler dilin ortaya çıkışından itibaren var olmuşlardır. Bu yaklaşımı benimseyenler dili milletleri oluşturan tek önemli temel öge olarak görmekteler. Bu yaklaşıma göre farklı dilleri paylaşan insan grupları zaten farklı değerlere, inançlara, bilgilere, sembollere ve ortak geçmişe sahip ler. Bu yüzden bu ortak öğeleri paylaşan kollektif kimlikler zaten bir milleti temsil etmeye yeterlidir. 170

Etno-sembolcü yaklaşıma göre de ulus, tarihin ürünü topluluğun kolektif ruhunun ifadesidir. Burada ortaklığı sağlayan, kapsayıcı bütünsellik, geçmişte kök salmış gelenek, yaşayan bir ırk ve dil topluluğuna mensup oluşun organik doğal bağlarıdır. Bu yaklaşım çeşitli ulusların birbirlerine indirgenemez bir hete- rojenliği olduğunu, ulusların arasında en iyi hâlde aşılamaz bir türlülük, en kötü hâlde yatıştırılamaz bir çatışma bulunduğunu öngörür. Bu bağlamda kozmopolitizmden koparak milliyetçilik ufkuna yönelir. 171

Modernist ya da sözleşmeye dayalı ulus yaklaşımı, siyasetin “ortak bir yasa altında yaşayan ortaklar birliği” olarak bir ulus tanımı ortaya atar. Bu ulus, hakları ve görevleri bakımından eşit olan ve bu eşitliği karşılıklı olarak kabul eden insanlardan oluşur; kısacası ulus, sosyal sözleşmenin ilkelerine katılma üzerine temellenmiş ve özgür bir sözleşme iradi bir birleşmeyi içerir. 172

Millet kavramı üzerinde son olarak değerlendirilmesi gereken bu sosyal grubun birlikte yaşam iradesi ve isteğidir. İşte bu diğer bağlayıcı unsurlarla birleşerek söz konusu sosyal grubu ortak paydada buluşturacaktır. Aynı toprağın üzerinde birlikte yaşayan, tek bir bayrağın gölgesinde huzur bulan, o bayrağın göndere çekilmesinde çalınan ulusal marşın her notasında farklı bir his yaşayan, vatan adı verdikleri coğrafyanın hangi köşesinde yaşarsa yaşasın kendileri ile aynı hisleri, geçmişi, kaygıyı, sevinci, kederi paylaştığını bilenler birbirlerine görünmeyen ama kuvvetli bağlarla bağlanırlar.

Millet kavramının fark edilmesi ile dünya tarihi bambaşka ve aslında kutsal bir kavramla daha tanışıyordu. Bu kavramın adı “milliyetçilik”tir. Ancak tarihin en eski dönemlerinden beridir toplu yaşamı sürdüren insanoğlunun bu iki kavramın adını koyması, farkındalığı tarihin daha yakın dönemlerinde 18. yy. sonları 19. yy. başlarında olmuştur. Bu olgu söz konusu tarihlerde aslında feodal173 derebeylik düzeninin bozulması ile birlikte ortaya çıkmıştır. Bu modern milliyetçilik kavramının doğuşuna ilişkin bir tarihsel neden ve sonuçtur.

Bu tez doğrultusunda milliyetçilik; endüstrileşme, kapitalizm, merkezî devletlerin kurulması, bürokrasi, kentleşme, kitle iletişimi ve laikleşme gibi devrimci modern güçlerin ürünüdür. Milliyetçilik, endüstrileşmenin ve sosyo ekonomik modernitenin süreçlerinden bağımsız düşünülemez, çünkü eski çağlarda milliyetçiliğin ortaya çıkmasını sağlayacak toplumsal, siyasal ve eko -

nomik koşullar bulunmamaktadır. Modern çağda oluşan bu kn şullar milliyetçiliği, milliyetçilik de milletleri yaratmıştır. 174

Yukarıda bahsedilenlerin daha iyi anlaşılabilmesi açısından hem millet hem de milliyetçilik sosyal kavramlarının tarihî sey rine özellikle de sosyo ekonomik perspektiften kısaca bir göz aı mak gerekmektedir.

Daha önce de belimiğimiz gibi başlangıçta millet ya da ulus adı verilen toplumsal olgu, feodal düzenin bozulmasıyla ortaya çıkmıştır. Malum olduğu üzere feodal düzen olarak adlandırdığımız sistem, kırsal ve kentsel şeklinde sınıflandıracağımız iki ayaldi bir düzendi.

Temelde bu sistem, kendisini var eden toplumsal koşulları yaratan Batı Roma împaratorluğu’nda köleci düzenin bir sonucu olarak ortaya çıkmıştı. Bu nedenle evrensel değil de, Batı top- lumlarına özgü olarak kabul edilmektedir. Sistem kölelik sistemine farklı bir bakış açısı getirmiş ve kölelerin özgürlüğüne değil, başka biçim ve yönleriyle yeni bir egemenliğin altına girmesine dayalıydı. 175

Kırsal alanda bu sistemi tanımlarken feodal bey ve serf ilişkisinden bahsetmek mümkündür. Feodal bey ve kilisenin mülkiyeti altında bulunan topraklarda çalışan (çalıştırılan) kişilere serf denirdi, önceleri, serfl toprağında belirli günler çalıştıran ve “emek-rant” alan feodal bey, sonradan bu rantı serfe bırakmıştı. Bu gelişme sonucunda feodal bey, serfe bıraktığı topraktan “ürün-rant” almaya başlamıştı. Para ekonomisinin ortaya çıkmasından sonra da, feodal beyin aldığı bu rant, “para rantı”na dönüşmüştü. Busüreç sonunda serf elinde de ekonomik bir değer olan para olmaya başlamıştı. Bu sosyo ekonomik gelişme lonca sisteminin etkinliğini azaltmıştır. Toplumsal gereksinimleri karşılamak için daha fazla mal üretilmeye başlanmıştı.

Bu fâzla üretim kentler arasında ilişkinin sınırlı olduğu, seyahatin güçlükle yapılabildiği ve ticaretin sadece lüks maddelerle sınırlı bulunduğu “kendi kendine yeterli” kapalı Orta Çağ ekonomisinde bir canlılık yaratmıştı. Feodal düzenin daha yoğun yaşandığı kırlarda da ticaret yaygınlaşmış ve

bunun sonucu olarak sertler de kentlere kaçıp özgürleşmişlerdir. Yaşanan bu sosyal ve ekonomik değişmeler toplumda yeni bir sınıf oluşturmuştur. Burjuvazi176 adı verilen bu sınıf, pazara yönelik üretime yönelmişti. Avrupa’da burjuvazinin ortaya çıkması sosyal ve siyasi olarak da değişimin başlangıcı anlamına geliyordu. Bu dönemle birlikte feodal beylerin ve kilisenin nüfuzu giderek azalıyordu. Ekonomik ve toplumsal yapıdaki bu değişme, Avrupa’da güçlü merkezi iktidarların kurulmasını sağlayacaktı. Kapalı ekonomiden hızla pazar ekonomisine doğru bir geçiş başlamıştı. Burjuvazinin ekonomik yaşama ağırlığını koymasıyla, güç kavramının dayandığı temeller hızla farklılaşmış; en büyük güç, para ve diğer ekonomik emtialar olmaya başlamıştı. îşte XI ve XII. yüzyıllarda krallıkların güçlenme sürecinin yarattığı pazar birliği, XVI. yüzyılın sonunda milletleri oluşturan unsurları da ortaya çıkarmaya baş lamıştı.

Ticari faaliyetlerin en önemli toplumsal faaliyet ve güçlü olmak anlamını taşıdığı bu yeni dönemde halkın bu faaliyeti sürdürmek için yapması gereken ilk şey ortak bir anlaşma aracıdır. Bu ortak sözel ve yazılı gereklilik, kilisenin öneminin de azalmasıyla birleşince zamanla Orta Çağ Latincesine duyulan ihtiyacı ortadan kaldırmış, bölgesel diller ortaya çıkmıştır. Birbiri ile karşılıklı eşit etkileşimde olan her sosyal olay gibi merkezî dinî otorite etki ve gücünü daha da kaybetmiş, her krallıkta millî-ulusal sayılabilecek mezhep ve kiliseler ortaya çıkmıştır.

Kilisenin dogmatik nüfuz alanı zayıfladıkça, daha rasyonel düşünmenin de yolu açılmış ve bu dönem birçok düşünce adamı mevcut düzeni sorgulamaya başlamıştır. Temel amaç kilisenin boyunduruğu altından kurtulan insanoğlunun, özellikle burjuvazi ile birlikte ekonomik yapısı gibi siyasal yapısını da güçlendir- mektir. Bunlardan biri olan John Locke ulusal egemenlik kavramına, devletin kapitalist düzenin altyapısını oluşturma ve üretimi güvence altına alma anlamını da yüklemiştir.

Locke, bir insanın elinde mutlak gücün bulunmasının devlet gayeleriyle bağdaşmayacağını iddia eder. Bu amaçla üstün gücün kimin elinde

bulunması gerektiği konusuyla uğraşmış ve bunun toplumda, halkta bulunmasına karar vermiştir. Bu bağlamda egemenlik kuramına getirdiği en önemli yenilik, egemenin yetkilerini insanların doğuşlarından itibaren kazandıkları doğal haklarıyla sınırlamasıdır. Bu hakların korunması için de kuvvetler ayrılığını zorunlu görecektir. Locke’a göre siyasal iktidarın zorunluluğunu sağlayan nedenler; doğa durumundan kurtulma, ortaya çıkan anlaşmazlıkları çözmek için bir üstün gücün varlığına gereksinim duyma ve insanların canının, malının ve mülkiyet haklarının korunmasıdır. Başka bir anlatımla mülkiyetin korunmasıdır. Buradan anlaşılacağı gibi egemenin sınırları bu amaçlar çerçevesinde belirlenmiş olur. Bu sınırlar insanlar arasında yapılan bir anlaşmayla doğa durumundan çıkmak için çizilir. Yani siyasal iktidarın oluşumunun ve gücünün kaynağı sadece toplumu oluşturan insanların karşılıklı rızasıdır. 177

Zaten Locke’a göre insanların bir devlette birleşmelerinin asıl nedeni bu amaçlara ulaşmaktır. Bunun doğal sonucu mudakiyeti siyasal yapıdan uzaklaştırmaktadır. Çünkü insanlar amaçlarına ulaşmadıklarında direnme hakkına başvuracaklardır. Bu durumda da otoriteyi elinde bulunduran kimsenin hükümran olma durumu sona erer. Böylelikle hukukun sadece egemenin belirlediği normlardan oluşmadığı, evrensel geçerliliğe sahip hukuksal ilkelerin devletlerin üstünlük gücünü sınırlayacağı düşüncesi, devlet egemenliğine getirilen en önemli kısıtlamayı belirler. 178

Buna göre devlet, mülkiyet hakkını koruyacak ve buna müdahale etmeyecektir. Devlet, yalnızca toplumsal üretim sürecini engelleyecek risklerin ortadan kaldırılması görevini yerine getirecektir. Fransız Devrimi’nden önce J. J. Rousseau da genel irade kavramını geliştirmiştir. Buna göre, devlet iktidarının bütünüyle ortaya çıkabilmesi için vatandaşların elindeki iktidar gücünü bir araya getirmek zorunluluğu vardır. Bir karar almak söz konusu olunca bütün halkı toplamak ve halkın her birinin açıkladığı iradelerin toplamını alarak genel iradeyi bulmak gerekir. Rousseau’nun bu yorumunun; çağdaş “ulus-millet” kavramlarının siyasi anlamda da oluşmasında ve “ulus devlet” yapılarının ortaya çıkmasında büyük katkısı olmuştur. 179

TÜRKMİLLİYETÇİLİĞİNİN DOĞUŞU

Osmanlı klasik dönem toplumsal hayatının düzenine göz attığımızda din ve mezhepler temelinde sınıflandırılan basit bir millet sistemi olarak kurgulandığını görürüz. Aynı dine veya mezhebe inanan insanlardan müteşekkil cemaatler, Osmanlı siyasal ve toplumsal birliğinin esasını oluşturmuştur. Merkezi devletin güçlü olduğu dönemlerde etkin bir biçimde işleyen bu yapı, modern dönemde etnik dinsel çatışmalara dayalı siyasal gelişmeleri etkilemiş; millî devlet ve milliyetçilik söylemlerine esas teşkil etmiştir. 180

Balkanlarda milliyetçiliğin tarihî gelişiminde etkili olan millet sistemini görmezden gelerek onu yalnızca Batılı güçlerin eseri olarak değerlendiren anlayış, çağdaş tarih açısından sorunludur. Türkiye’de de tarih alanında bu anlayış egemendir ve üstelik bu yapı “Pax Ottoman” (Osmanlı Barışı) mitine dönüştürülerek bilhassa Balkanlarda en huzurlu döneminin Osmanlı egemenliği altında yaşandığı, Balkan milletlerinin varlıklarını sürdürmelerinin “Pax Ottoman” ile mümkün olduğu iddiasının teorik zeminini oluşturmaktadır. Bu yaklaşım doğru olmakla birlikte gerçekte millet sisteminin temel niteliği ile örtüşmeyen paradoksallar da taşımaktadır. Zira “Pax Ottoman” a atfedilen hoşgörü ve çoğulculuk, milliyetçilik çağına kadar milletlerin varlıklarını koruyarak ve kendi etnik, dinsel, dilsel niteliklerine dayanan ayrılıkçı ulusal hareketlerine de kaynaklık ederek Osmanlı Devle- ti’nin çöküşünde de rol oynamıştır. 181

Osmanlı’daki millet sisteminden bahsederken bunun modern anlamdaki millet kavramından çok farklı olduğunu da ifade etmek lazımdır.

Burada temel alınan îslam hukukudur. Millet sisteminin esasını îslâm hukuku oluşturmaktadır. Bireyleri ve toplundan, etnik aidiyetleri gözetilmeksizin Müslümanlar ve gayrimüslimler diye ikiye ayıran îslâm hukuku, Müslüman bir devlette yaşayan gayrimüslimleri zımmi olarak adlandırmıştır. Gayrimüslimler, zımmî statüsünden kaynaklanan birtakım imtiyazlara sahip oldukları gibi Müslümanlara kıyasla bazı haklardan da mahrumdur. Sahip oldukları haklar açısından Müslümanların sahip oldukları servetten vermek zorunda oldukları %2,5 oranındaki vergiden (zekat), yine Müslümanlar için mecburî olan askerlik hizmetinden muaftırlar. Buna mukabil gündelik hayatta Müslümanlarla gayrimüslimleri birbirinden ayırmak için kılık- kıyafet açısından farklı renkte ve türde kıyafetler giymeleri esas alınmış; gayrimüslimlerin silah taşımaları, ata binmeleri, evlerini Müslümanlarınkinden yüksek yapmaları yasaklanmıştır. 182

Osmanlı Devleti’nde bahsettiğimiz bu dinsel/mezhepsel millet sisteminin kurucusu Fatih Sultan Mehmed’dir. İstanbul’un fethinden bir yıl sonra, 1454 yılında, Ortodoks Hristiyan milletini kuran Sultan Fatih, bu milleti kültürel ve siyasi açıdan îstanbul Patrikliğinin yetkisi altında toplamıştı. Ortodoks Bizans kilisesinin Katolik Roma ile birleşmesine karşı çıkan Gennadius

Scholarius’u ilk Patrik olarak atamış ve böylece bütün Ortodoks nüfusun dinî, kültürel ve ailevi ilişkilerinde, Patrik’i yetkili kılmıştı. Söz konusu millet Rumlar, Bulgarlar, Sırplar, Arnavutlar, Ulahlar, Buğdanlılar,

Rütenler, Hırvatlar, Karamanlılar, Sürya- niler, Melkitler ve Arap Hristiyanlan da kapsamıştır. 146l’de bir de Ermeni milleti kurulmuş ve Ermeniler, Süryaniler, Keldaniler, Kiptiler, Gürcüler ve Habeşiler Ermeni metropolidi - ğinin çatısı altında toplanmıştı. Bunun yanında îspanya ve Portekiz’den gelen Musevi göçmenler Aşkenazler, Romayotlar ve Karaimler ile birlikte bir de Yahudi milletini oluşturmuştu. Bir dizi etnik, dilsel ve dinsel/mezhepsel gruptan oluşan her millet, merkezî ve yerel düzeydeki

temsilcilerini kendi cemaat üyelerinin reyleriyle seçmelerine karşılık nihai aşamada bu temsilciler Pat- rikhane’ye bağlı kılınmıştı.

Ortodoks millet yapılanması, taşra teşkiladanmasında ileride koskoca imparatorluğu çöküşe götürecek güçlü bir etnik köken duygusunun gelişmesini sağlamıştı. Farklı etnik kökenlere mensup Ortodoks milletinin üyeleri, millet sisteminin sunduğu imkânlar sayesinde kendi cemaatleri içinde yaşamış ve kendi dillerini kullanmayı sürdürmüşlerdi. Üst düzey kiliselerde ibadetlerin Yunanca ya da Kilise Slavoncasıyla yapılmasına karşılık belirli bir etnik grubun çoğunlukta olduğu yerlerde ibadeder, genellikle o grubun diliyle oluyordu.

Böylece hâkim grubun dili giderek cemaatin dili durumuna gelmiştir. Kiliselerin aracılığı ile kurulan ve denetiminde olan okullar cemaatler tarafından desteklenmişti. Bu okullar genelde mahalli rahipler tarafından yönetilmiş ve vergiden muaf bir dinî kurum ve vakıf olarak kabul edilen, pek çok akarı olan ve zengin kiliselerden gelir elde eden Patrikhane, mahalli kurumlan desteklememişti. Bu nedenle her cemaat, kendi kendine yeter hâle gelmiştir. Yerel düzeyde eğitim ve hayır kuramlarını cemaatler kendi imkânları ile inşa etmişlerdi. 183

Osmanlı toprakları üzerinde yaşayan gayrimüslim bu cemaatler için birliktelik, aidiyet gibi kavramlar yerleşirken aym coğrafyanın sahipleri olan Türkler için durum nasıldı acaba? Türk ve Türkiye gibi kavramlar tarihî süreci analiz edecek olursak XIX. yy. ikinci dilimine kadar çok telaffuz edilen, bir aidiyeti, bir birlikteliği, bir milleti tanımlayan sözcükler değildi.

Türk adı genel olarak İmparatorluk sınırları içerisinde yer alan ve Türkçe konuşan Müslümanlar anlamına geliyordu. Os- manlı İmparatorluğunun kurulduğu topraklar, imparatorluğun sınırları dışında Türkiye olarak adlandırılıyor ancak ironik bir biçimde bu sınırların içindekilerce rağbet görmüyor hatta tasvip edilmeyen bir ifade olarak değerlendiriliyordu, örneğin; 1802 yılında Paris’e daimi elçi olarak atanan Halet Efendi, kendisinin Türk elçisi olarak takdim edilmesine kızmıştı. 184

Osmanlı Bürokrasisinde Türk adının da, onu işaret eden kavramların da olumsuz çağrışımları vardı. 185

Türk milliyetçiliğinin bir ideoloji olarak ortaya çıkması aslında yukarıda çıkışına ilişkin verdiğimiz tarihlerde yaşanan olay ve koşullarla doğrudan bağlı olarak gerçekleşmiştir.

Türk milliyetçiliğini bir ideoloji olarak doğuran nedenleri genel olarak üç başlık altında incelemek mümkündür: siyasi nedenler, ekonomik nedenler ve sosyal-kültürel nedenler. Siyasi nedenler olarak ele alınacak konular gerek Osmanlı gerek Rusya

Türklerine karşı on altıncı yüzyılda başlayıp yirminci yüzyıla kadar devam eden Rus emperyalist politikaları ve Batı’nın büyük güçlerinin dönemin en büyük Türk devleti olan Osmanlı İmparatorluğuma karşı yürüttükleri emperyalist politikalardır. Rus Çarlığı ve Batı Avrupa tarafından işgal edilmeye başlanan Türk coğrafyasında, bu emperyalist politikalara karşı oluşan tepki sonucu, Türkler de milliyetçilik akımı güçlenmeye başlayacak ve nihayetinde siyasi, ekonomik ve kültürel alanda Türk milliyetçiliği ideolojisi doğacaktır. Ekonomik nedenler başlığı altında ise; Coğrafi Keşifler ve Sanayi Devrimi ile başlayan süreçle birlikte, Batı’da ortaya çıkan yeni ekonomik yapı ve bunun Türk coğrafyasına olumsuz yansımaları yer almaktadır. Son olarak ise sosyal ve kültürel nedenlerden söz edilmelidir. İlk önce Batı’da başlayan Türkoloji çalışmaları ve sonrasında Rusya Türkleri ve Os- manlı Türkleri arasında Türk kimliğinin oluşmasında büyük önem taşıyan edebiyat, sanat, tarih gibi alanlarda yapılan çalışmalar, Türk milliyetçiliği ideolojisinin doğuş sürecine katkı sağlamıştır. 186

Türk milliyetçiliği ile ilgili siyasi bir tarihleme yapmak istersek bunu 1839 yılında Tanzimat Fermanı’nın ilanı ile başlatmak yanlış olmayacaktır. Batı romantizmi ile birlikte Osmanlı topraklarında yaşayan gayrimüslim halkları bir anda etkileyen rüzgâr tabiidir ki Türkleri de etkisi altına almıştır. Ancak henüz filizlenen bu şuur daha tam olarak Türk adını kullanmak yerine özellikle kültürel alanda bir akım gibi başlamıştır.

Şinasi 1849’da yalnız Türkçe kelimeler kullanarak yazı yazmayı denemiş; Ziya Paşa, Türklerin asıl şiirini taşrada canlı şekilde yazan halk edebiyatında aramak gerektiğini yazmıştır. Vatan ve hürriyet şairi Namık Kemal ise, eserlerinde Osmanlı Dev- leti’nin bütünlüğünü korumak için Türk kelimesini kullanmamakla birlikte, Osmanlı terimini çoğu yerde Türk anlamında kullanmış ve Türkler arasında vatan sevgisinin uyanması için eserleriyle şuurlu bir çalışma yapmıştır. Böylelikle dil ve dile bağlı edebiyat alanında gerçekleştirilen çalışmalar, Türk kimliğinin yapılanma sürecindeki kültürel temelleri oluşturmuştur. 187

Ama bu dönem bir millî şuur başlatmasına rağmen, bir handikabı da beraberinde getirmiştir. Çünkü Tanzimat dönemi aydın zümresinin ardından bir grup iyi niyetle bir çaba içerisinde olmuş ancak maalesef Batı’nın milliyetçilik kavramını kavramakta zafiyet içinde kalmıştır. Kendilerine Yeni Osmanlılar adını veren bu grup, tüm Osmanlı tebaasını bir millet olarak değerlendirmiştir. Halka inmek, dili ağdalı halinden kurtararak sadeleştirmek konusunda bir şeyler yapmaları gerektiğine inanmışlar ancak Osmanlıcılık üst kimliğinden de vazgeçmeyerek bunun bir gereklilik olduğunu iddia etmişlerdir. Yeni Osmanlılar, idari anlamda hem anayasal bir sistemi savunmuşlar hem de bu sistemin reformist bir îslam anlayışı ile birlikte olması gerektiğine vurgu yapmışlardı. Onlara göre meşru olan rejim mutlak suretle îslam’dı çünkü meşveret usulünün gereği tam da buydu. Yeni Osmanlılar, siyasal olarak bir birliktelikle birlikte sultana ve dolayısıyla devlete koşulsuz bir sadakatten yana olmuşlar, Bab-ı Ali’nin önerdiği monarşiye karşılık Osmanlı-lslam milleti düşüncesini savunmuşlardı.

Yeni Osmanlılann önemli bir farkı da devlet kavramının yerine ikamet ettikleri “vatan” anlayışını öne çıkarmalarında görülür ki bu durum Cumhuriyet Türkiye’sinde milliyetçiliğin kurucu bir ideoloji olmasında temel unsur olmuştur. Klasik Arap- Osmanlı kullanımında vatan, doğum ya da ikamet yeri anlamında kullanılmıştır. Yeni Osmanlılar, siyasî bir değer taşımaksızın bir ülke, bir eyalet, kasaba ya da köyün vatan olabileceği düşüncesinde hareketle, eski kullanımında esas itibariyle “yuva” anlamına gelen vatanı siyasi coğrafyanın tamamını belirtmek için kullanmıştır. 19. yüzyılın ortalarında bu yeni anlamıyla vatan kavramı yaygın olarak kullanıma ulaşmıştır. 188

Osmanlı toplumu içinde Yeni Osmanlılar ile birlikte daha da belirginleşen kimlik sorunu, Tanzimat aydın ve bürokratlarının istek ve talepleri karşısında Yeni Osmanlılann ortaya koyduğu ve halkın daha çok desteğini alan çözüm önerileri yeni kimliğin motiflerini de yavaş yavaş ortaya çıkarmıştı. Osmanlı toplumun- da süregelen Îslâmî gelenekten ayrılmayan Ali Suavi, XIX. yüzyılın bazı modern kavram ve düşüncelerini ilk defa kullanmış ve Osmanlı düşünce dünyasına taşımıştı. 1869’da Paris’te yayımlanan “Türki” ve “Lisan ve Hatt-ı Türki” adlı makalelerini Türkle- rin kültürel başarılarını göstermek için yazan, Batılı anlamdaki “nation”u “ümmet”in karşılığı gören ve vatanı “Memleket-i îslamiye” biçiminde algılayan Suavi, yazılarında sık sık Türkçülükten ve Türkçe yazmaktan bahsetmiş, “Ulum” gazetesinin ilk sayısında yayımladığı “Türk” adlı makalesinde, Türklerin eski bir uygarlığa sahip olduklarını, İslam’ın gelişmesinde önemli katkıları olduklarını belirtmiştir. Suavi’ye göre: “Osmanlı” sözcüğü politik bir sözcüktür, bu nedenle Türkçeye Osmanlıca demek yanlıştır. Orta Asya Türkleri üzerine çalışan Suavi, siyasal alanda Osmanlıcılık ve İslamcılık ilkelerini savunmuş, milliyetçilikten kaynaklanan bir siyaseti kabul etmiştir. Bununla birlikte yazılarında vatan, millet ve Türkistan gibi kavramları sıkça kullanmasına karşın, Osmanlıcılık düşüncesinin savunucusu olan Namık Kemal, yeni nesillere “vatan” ve “hürriyet” düşüncelerini aşılamıştır. 189

Yeni Osmanlılar bu saydıklarımızın yanında, Türk milliyetçiliği açısından önemli bir hareket olan ve farklı bir seçkinler grubunu oluşturan Jön Türkler üzerinde derin etki yaratmıştır. Türk millî kimliği ve milliyetçiliğine katkı sağlayan unsurlar arasında Jön Türk hareketi önemli bir yere sahiptir. 190

Mustafa Kemal Atatürk’ün fikrî ve ideolojik temellerine bakmak için yukarıda bahsettiğimiz OsmanlI’nın son dönemlerinde ortaya çıkan fikrî akımları ve özellikle Jön Türk hareketini iyi anlamak gerekir.

Osmanlı-Türk modernleşmesinin temel taşlarından olan Jön Türkler hareketi ve İttihat ve Terakki Cemiyeti, cumhuriyetin ilanı sonrasında Mustafa Kemal Atatürk ve arkadaşlarının gerçekleştireceği birçok önemli reformun temellerini atmış ve yeni devletin ve Cumhuriyet Halk Partisinin omurgasını oluşturmuştur. İttihat ve Terakki Cemiyetinin modernleşme çabaları yalnızca askerî düzeyde kalmamış ve ekonomi, eğitim, kültür-sanat ve kadın hakları gibi birçok alana yayılmıştır. 191

Peki kimdi bu Jön Türkler ve İttihat ve Terakki?

1877 yılında tahtta olan Sultan II. Abdülhamit, daha önce kabul edilen hak ve hürriyetleri yok etmiş, Kanun-i Esasiyi de kaldırmıştı. Tüm Osmanlı coğrafyasında jurnal adı verilen muhbirler mekanizmasıyla birlikte adına istibdat devri denilen tam bir baskı dönemi yaşanmaya başlamıştı. Dönemin şartları amaçları hem anayasanın tekrar kabul edilmesi hem de bu baskı dönemine son vermek olan bazı cemiyetlerin yurt dışında kurulmasına neden olmuştu. Zamanla bu örgütlerin tamamı Jön Türkler adıyla anılmaya başlayacaktı. Bu cemiyetlerden ilkini İbrahim Temo kuracak, bunu 1889 yılında Ahmet Rıza Bey tarafından Paris’te kurulan İttihat ve Terakki Cemiyeti izleyecekti.192 Ahmet Rıza Bey 1906 yılında başka bir cemiyetle birleşerek gücünü ve nüfuz çevresini arttıracaktır. Bu cemiyet Selanik merkezli ve üyelerini .ağırlıklı olarak subay ve bürokratların oluşturduğu Osmanlı Hürriyet Cemiyetidir.

Bu birleşmeyi hemHristiyanlar hem de Müslümanlar desteklemiştir. Bu destek sayesinde Hristiyan azınlıklar, kurulacak meşruti idare sayesinde millî bağımsızlıklarını kazanmak ümidinde olmuşlar, Jön Türkler ise Sultan Abdülhamit’in zorba kurallarını frenlemek, Kanun-i Esasi’yi tekrar yürürlüğe koymak ve Osmanlı împaratorluğu’nun bütünlüğünü korumayı amaçlamışlardır. Bu amaçla 23 Temmuz 1908’de kısmen de olsa Sultan II. Abdülhamit tarafından gerçekleştirilerek İkinci Meşrutiyet ilan edilmiştir. 193

Meşrutiyetin ilanının ardından Meclis-i Mebusan’ın da yeniden açılmasına karar veren II. Abdülhamit bunu ilan edecekti. Geriye taleplerden birisi olan Kanun-i Esasi kalıyordu. Çok geçmeden Hatt- ı Hümayün ile o da sağlanacaktı. Bu arada İttihat ve Terakki doğrultusunda kabine değişikliği yapılmış özellikle Bahriye ve Harbiye Nezaretleri talepler doğrultusunda belirlenmişti. Sait Halim Paşa da sadrazamlığa getirilmişti. İttihat vc Terakki hâlâ bir siyasi parti değil cemiyetti ve merkezi Selanik’teydi, ancak en etkili güç onlardı.

Yeni Meşrutiyet’in ilk seçimleri I. Meşrutiyet döneminde çıkartılan bir seçim kanununun 30 yıl sonra padişahça onanmasından sonra ve bu geçici kanun çerçevesinde yapılacaktı. İttihat ve Terakki bir siyasal parti olmamasına rağmen en örgütlü, en popüler ve ordu desteğine sahip tek güç olduğundan seçimlerde başrolü oynadı. Seçimlere bu cemiyetin desteklediği adaylar ile Osmanlı Ahrar Fırkası ve az sayıda bağımsız aday katıldı. Seçimler 1908 yılı Kasım sonu ile Aralık başında yapıldı. 285 kişilik Meclis’te İttihat ve Terakki 160 Türk ve Arap milletvekilinin Meclise girmesini sağlayıp çoğunluğu ele geçirdi. Meclis’te ayrıca 27 Arnavut, 26 Rum, 14 Ermeni, 10 Slav ve 4 Musevi milletvekili bulunuyordu. Muhalif “Ahrar Partisi” Meclis’e sadece 1 üye gönderebilmişti. Meclis-i Mebusan 17 Aralık 1908 günü Padişah’ın bir nutkuyla açıldı. Meclis Başkanlığı’na İttihatçı Ahmet Rıza Bey getirildi. Gerçi “İttihat ve Terakki” kendisini hâlâ, “cemiyet” olarak nitelendiriyordu ama cemiyetin gizli merkez komitesi bütün siyasal faaliyetleri kontrol ediyordu. Bununla beraber Meclis’te çoğunluğa sahip olmasına rağmen, hükümet içerisinde bir temsilcisi yoktu. Zamanla İttihatçılar ile Sadrazam Kamil Paşa’nın arası açıldı. Kamil Paşa seçimlerde Ahrar Partisi’nden aday olmuş, ama kazanamamıştı. Paşanın İttihatçıları devlet işlerinden ve orduyu da politikadan uzaklaştırmak amacıyla yaptığı tasarruflar üzerine, bazı vekiller istifa ettiler, İttihatçı basın da kendisine karşı muhalefete başladı. Bir grup mebus, Sadrazam’ı hesap vermek üzere Meclis’e çağırdı, gelmeyince de 13/14 Şubat 1909 günü, 8’e karşı 198 oyla

kendisine güvensizlik oyu verdiler. Hükümet istifa etti, padişah Hüseyin Hilmi Paşayı sadrazamlığa atadı, öte yandan, cemiyetin tahakküm ve gizliliğin yanı sıra cemiyet üyelerinin kötü hareketlerinin sebep olduğu tenkitler karşısında cemiyet, çoğunlukla kendi saflarından ayrılmış olanların kurmuş oldukları muhalif partileri yok etmeye kalkıştı. İttihat ve Terakki ile muhalifleri arasındaki gerginlik giderek arttı. 194

Söz konusu tarihlerde Osmanlı bambaşka sorunlarla da uğraşıyordu. Osmanlı hükümetinin esas çabası dış politika ile ilgiliydi. îç politikada ise, baş kaldırmaya başlayan irtica ve taassubu kontrol altına almak, seçim işlerini hükümetin tam tarafsızlığı içinde sonuçlandırmak, ordu içinde taassup kışkırtmalarıyla başlayan “mektepli-alaylı” subay tartışmalarını çözümlemek, yıllardan beri hizmet sürelerini tamamlamış fakat hâlâ silah altında tutulan erlerin konumu, bunun yanı sıra yeniden asker toplanılmasıyla ortaya çıkan hoşnutsuzluklar ve birçok subayın yasak olmasına rağmen siyasal çalışmalara katılmasıyla meydana gelen sıkıntılı durumlar ile uğraşmak zorunda kalıyordu. 193

II. Meşrutiyet devrimi ve Kanun-i Esâsi değişiklikleriyle daha demokratik bir düzen getirme ve parlamenter rejimi yerleştirme amacı düşünülmüştü. Fakat kısa bir süre sonra meydana gelecek olaylar, Meşrutiyetin sağlam temeller üzerine kurulmadığını gösterecekti. Çünkü Osmanlı împaratorluğu’nda, Fransız Devri- mi’nde olduğu gibi, düşünce özgürlüğü ile beslenmiş orta sınıfa mensup bir halk yoktu. Halkın çoğunluğunu teşkil eden köylüler, henüz özgürlük bilincinden yoksundu. Endüstri gelişmemiş, ticaret ve bayındırlık tesisleri yabancıların elinde idi. Dolayısıyla halkın da cahil olması nedeniyle Meşrutiyet Devrimi, aydınlardan küçük bir grubun diğer küçük bir grupla uğraşmasından ibaret bir hâldeydi.196 ittihat ve Terakki’nin Meşrutiyete rağmen devlet yönetimine doğrudan doğruya katılmaması, bir yandan cemiyete karşı halk yığınları arasındaki tepkiyi geliştirirken, öte yandan söylentiler ve olayları birbirine bağlama yoluyla kamuoyu tahrik ediliyordu. Bu dönem içerisinde

İstanbul’da yangınların çoğalması, bu söylentileri büsbütün arttırmıştı, özellikle, “Çırçır Yangım” bir sorun hâline getirilmiş ve şeriat hükümlerinin uygulanmaması yüzünden İstanbul’un başında belaların dolaştığı söylenmiştir. Bu arada cemiyetçi propaganda, yangınları eski hafiyelerin kundaklama faaliyetine bağlamaya çalışıyorsa da halk daha çok bunları kıyamet gününün yaklaşma alâmeti olarak kabul ediyordu. Ayrıca, rejim değişikliği dolayısıyla birtakım çıkarlara set çekilmiş ve işten çıkarılan memurlar da doğal olarak yeni düzenin karşısına geçmişlerdi. 197

1908 devriminden önce ordu içinde gelişen siyasetçilik, II. Meşrutiyet’ten sonra bir süre durulmuş görülse bile, özellikle bir subaylar hareketi gibi algılanması nedeniyle subaylar çoğunlukla ittihat ve Terakki’nin destekçiliğini bırakmamışlardı. Ancak, zamanla özellikle saray ve softa takımı da fark ettirmeden silahlı kuvvetlerin içine girmeye başlamışlardı. Ekim 1908’den itibaren ordu içinde çeşitli dinî propagandaların etkileri kendisini iyiden iyiye hissettirmeye başlamış, “alaylı” ve “mektepli” subaylar meselesi ortaya çıkmıştı. Gelişmiş harp teknolojisinin bilgiye dayanması, bu bilginin erlere aktarılması ve dolayısıyla ordunun gençleştirilmesi gerekiyordu. Bilindiği üzere ordu içerisinde askerlikten yetişme subayların yanı sıra, okullardan yetişen genç subaylar da bulunuyordu. Yeni yönetimin, alaylı subayları kısa bir süre sonra tasfiye edeceği söylentileri, ordu içerisinde hızla yayılmaya başlamış ve bu söylentilerden etkilenen alaylı subayların, mektepli subaylarla olan ilişkileri her geçen gün biraz daha bozulmuştu. Bununla da yetinmeyen alaylı subayların, bu düzeni yıkıcı bazı propaganda çalışmalarına girişmesiyle artık bir ayaklanmanın ayak sesleri de duyulmaya başlamıştı.

İstanbul’da asker arasında gizli olarak yürütülen ve hükümetin, subayların kafir oldukları, şeriatı kaldıracakları ve kendilerini de kâfir yapacakları gibi propagandalar, tüm hızıyla devam etmekteydi. Bu propagandaların odak noktası, Selanik’ten gelen ve Meşrutiyetin direği sanılan İttihat ve Terakki Cemiyetinin en çok güvendiği, Avcı Taburlarının

askerleri olmuştu. Erlere karşı yapılan sadece bu olumsuz propagandalar değildi, bu propagandalara çeşitli tehditler de ekleniyordu, özellikle avcı erlerine, diğer asker kardeşlerine karşı cephe aldıkları, onları ezdikleri ve ülkenin kafirleştirilmesine alet oldukları söyleniyor ve kısa zaman içinde halk tarafından ezilecekleri ifade ediliyordu.198 Gerginliği arttıran diğer bir olay, o zamana kadar askere alınmayan ve “Ta- lebe-i Ulûm”199 adı verilen medrese öğrencilerinin de askere alınmalarını içeren yasa tasarısının gündeme gelmesi olmuştu.

Bu tasarıya karşı medrese öğrencileri ve din adamları “dinimiz elden gidiyor” propagandasını daha da yoğunlaştırmışlardı. İttihat ve Terakki, kurtarıcı bir organ olarak önce orduda idareci bazında geniş bir tasfiye hareketine girişmiş, ordudan önemli sayıda alaylı subay atılmış ve birçok memur açıkta kalmıştı.200 Bu gergin ortamda 6/7 Nisan 1909 gecesi İttihat ve Terakki Cemiyetini en çok eleştiren gazetelerden birisi olan Serbesti gazetesinin başyazarı Haşan Fehmi Bey’in, Galata Köprüsü üzerinde öldürülmesi, bardağı taşıran son damla olacaktı. 201

Bu olay karanlık ilişkilerinden dolayı hâlâ rivayederle dolu bir ismi tarih sahnesine çıkartacaktı. O isim Derviş Vahdeti idi.

Derviş Vahdeti, 1869’da Kıbrıs Lefkoşe’de fakir bir ailenin çocuğu olarak doğmuştur. Ayakkabıcılık yapan babasının yönlendirmesiyle çok küçük yaşta din eğitimi almış hatta bir dönem Lefkoşa Camii’nde müezzinlik yapmıştır. 20 yaşına geldiğinde Nakşibendi Tarikatına girmiş ve bu dönemle birlikte derviş olarak tanınmıştır. 202

Tarikatın etkisi altında İstanbul’a giden ve bir süre burada kalan Derviş Vahdeti sonrasında Kıbrıs’a geri dönmüştür. Ancak yaşadığı fakir bayattan bunalıp kendisince bulduğu bir çare ile İngilizce öğrenmiş ve bu bildiği lisanla yükselmeye çalışmıştır. Bundan sonra 1902 yılına kadarki yaşamı ile ilgili bilgiler çelişkilidir. Çeşitli aleyhine düşüncede olan kaynaklara göre Kıbrıs’a dönmeden önce İstanbul’da MI5 ve MI6 öncesindeki İngiliz Gizli Servis teşkilatı ve ajanları ile tanışmış ve onların etkisiyle kendi fakir

hayatından kurtulmak için İngiliz hükümetine hizmet etmeye başlamıştır. İngilizceyi de bu nedenle öğrenmiş ve Kıbrıs’ta İngiltere adına çeşitli memurluklarda bulunmuş ve Kraliçe adına düzenlenen balolara sıkça katılmıştır. 203

1902 yılı onun yeniden İstanbul’a geldiği yıldır. Derviş Vahdeti, İngiliz istihbaratı tarafından iyi eğitilmiş olacaktır ki bu defa II. Abdülhamit’in yanında bir çizgide yer alır durumda Dahiliye Nazırı Memduh Paşa’nın yardımıyla İskan-ı Mubacir’in Komisyonu’nda iş bulur. Aynı zamanda Paşanın yalısında imamlık da yapmaya başlar. Bir süre burada çalıştıktan sonra karıştığı bir olay nedeniyle Diyarbakır’a sürgün edilir. Hakkındaki bir diğer iddia da hamisi Memduh Paşayı yükselmek ve Padi- şab’a yaranmak için jurnallediği ancak bu ihanetini öğrenen Paşa tarafından derhâl kendisine karşı kurulan bu düzenin engellenip Vahdeti’nin Diyarbakır’a sürüldüğü yolundadır. 204

Farklı iddialar içeren sürgün döneminde en kesin olan bilgi karıştığı bir hadise sonucu orada tutuklanıp İstanbul’a getirildiği ve burada hapse atıldığıdır. Meşrutiyetin ilanının ardından serbest bırakılır. Kıbrıs’a geri dönse de çok kısa süre geçmeden yeniden İstanbul’a geri gelir. Burada Abdülhamit rejimi tarafından sürgün edilen kimselerin kurduğu Fedakâran -ı Millet Cemiyetine giren Vahdeti ardından kendince onların fesatlık yaptığını düşünüp partiden ayrılır. Bu sefer aklında İttihat ve Terakki Cemiyetine girmek vardır ancak tüm çabalarına rağmen bu amacına ulaşamaz. 11 Aralık 1908’de de “Volkan gazetesi”ni kurup bu gazetede Said-i Nursi, Enderunlu Lütfi, Mehmet Emin Hayrati gibi isimleri de yanına alarak zaman geçirmeden yayına başlar. Derviş Vahdetinin kurduğu bu gazete kapanana kadar 110 sayı basacaktır. İçeriği incelendiğinde söz konusu gazete İslamcı ve İngiliz taraftarı duruşu ile dikkat çeker, başyazar Vahdeti’ nin gazetedeki yazıları bir bakıma vaazın, hutbenin gazete sayfasına aktarılması tarzındadır. Bu arada yazılarıyla İttihat Terakkiye karşı durmakta II. Meşrutiyet sonrası geçici süreliğine sadrazamlık da yapmış,

İngilizlerle yakınlaşmayı savunan Kıbrıslı Mehmed Kamil Paşa taraftarı yazılar da dikkat çekmektedir. Üstelik gazetenin; yazıları ve yorumlarında kullandığı üslup ve dili aşırı derecede serttir.

O dönemin koşulları göz önünde bulundurulduğunda önem arz eden bir durum da yayıncılık faaliyetleri yapmanın, bu faaliyetin sürdürülebilir olmasının güçlüğüydü. Bu hem politik hem de ekonomik anlamda ciddi destek gerektiriyordu. Vahdeti, ilk başlarda ekonomik olarak zorlanmış ancak kısa sürede mali kaynak bulmayı başarmıştı. Bu kaynak kendisine iki taraflı olarak akıyordu: Ingilizler ve Sultan II. Abdülhamit. îngilizlerin amacı açıktı ancak Sultan’ın neden yardım ettiği konusu farklı yorumlara neden oluyordu. Oysa II. Abdülhamit’in mantığı oldukça basitti.

II. Abdülhamit tarafından yardım edilmesinin nedeni gazetenin İslamcılığı savunan yayınlarının yanında Masonluğa karşı gazetenin aldığı tavırdı. Bunun yanında II. Abdülhamit özellikle II. Meşrutiyet zamanı kurulan Mason birlikleri, Kürt Yardımlaşma Derneği, Ermeni Taşnaksutyun Cemiyeti, Bulgar Kulubü gibi derneklerden hoşlanmamakta ve bu dernekleri Osmanlı imparatorluğunu parçalama yönünde tehdit olarak düşünmekteydi. Bu sebeple de İslamcılık taraftarıydı. Derviş Vahdeti’ye de bu para 3 şartla verilmiş ve bu şartlara uymaya devam ederse devamı geleceği söylenmişti. 205

1- Hiç bir zaman padişaha sataşmama

2- Mason karşıtlığını sürdürme

3- tslamcı çizgiyi koruma 206

Vahdeti buna uygun olarak hareket ediyormuş izlenimini gazetesine vererek yayınını sürdürür. Ancak diğer yandan da îngi- lizler lehine yayınlarına da devam etmektedir. Muhalefetini de gittikçe sertleştirir. îngilizler de kendisini desteklemektedir, zira İttihat ve Terakki’nin milliyetçi ve kendi aleyhlerine olan politikaları hoşlarına gitmemektedir. 207

Gazetenin yazılarına dikkatle bakıldığında İngiliz lehtarlığı açıkça

seçilebiliyordu. 15 Aralık 1908 tarihli “Volkan” gazetesinde Kıbrıs’ın Ingilizlerin ademi merkeziyetçi yönetimi sayesinde “küçük İsviçre” hâline geleceğini yazmaktaydı. 21 Şubat 1909 tarihli Volkan gazetesi bir yandan tüm Müslümanları bir araya getireceğinden bahsederken diğer yandan Rusya’daki ve İngiltere sömürgelerindeki (Hindistan, Pakistan, Mısır) Müslümanları bu birliğin dışında tutup bu konuda İngiliz Kralına teminat vermekteydi.208 Bir yandan da yazılarıyla kin, nefret ve düşmanlığı teşvik ediyor, özellikle İttihat ve Terakki karşısında kurduğu İngiliz destekli cemiyetine destek arıyordu. Amacı basitti, İngiliz desteği ile yurt içinde bir kargaşa çıkartmak ve sadrazam olmak. Buamaçla yazdığı bir yazısında şöyle diyordu:

“Din yüksek ahlaka dayanır. Dinsizlerden yüksek ahlak bek lenemez. Dinsizler dünyaiçinçalışır.. CenabıHakdinsizleredüşmandır..ŞuAvrupaile temasa başlayalı beri, onların müstehcen âdetleri ülkemizde koleradançok tahribat yapmakta dır... Bir Avrupalı kadın çarşıda pazarda açık saçık gezer. îslam kadını ise baştan tırnağa kadar örtünür... Biri sokak süpürgesi, öbürü ev kadını... Bütün îslam âlemi el ele vererek dünyamızı, ahretimizi yapmayaçalışalım. Özgürlüğün ağacı yeşerdiğinden beri başarıyagidenIttihat-ı MuhammediCemiyetinde birleşelim... ”

Anadolu’nun içlerine kadar örgüdediği cemiyet için üye sayısını arttırmaya çalışmaktaydı. Üyelik kayıtları esnasında şu propagandanın yapıldığı iddia edilmektedir:

“Ey Muhammed şeriatının düşmesini istemeyen müminler! Allah-u Zülcelal aşkınaPeygamberimizMuhammedMustafaadınabucemiyetegiriniz... ”

Yine üyelik kayıtlarının alındığı masalarda insanların yasalarına değil Kuran yasalarına göre bir rejim kurulması için çalışılacağı söylenmekteydi. Bu cemiyet yalnızca halkı değil ordu içindeki bir kısım askerleri de yanına çekmiş ve ordu içinden de cemiyete üye olanlar olmuştu. Vahdeti’nin düşünceleri özellikle Makedonya’da asilerle mücadele eden ancak II.

Meşrutiyet sonrası gösterdiği başarılar nedeniyle İstanbul’a getirilip Topçu Kışlası209 başta olmak üzere farklı kışlalarda bir nev’i meclisi ve sarayı korumakla görevli muhafız taburları gibi görev yaptırılan Manastırlı Avcı Taburları üzerindeki subay ve erler üzerinde de etkili oluyordu. Bu propaganda konuşmalarında askerlere şöyle hitap ediliyordu:

“Askerler!.. îttihâd-ı MuhammediCemiyetininâmâli, vatanınselâmetine, yüce dînimizin bekâsına mâni olacak en ufak bir sebebin bile ortadan kaldtrdmasına mâtuftur... Siz de cemiyetimize dâhilsiniz. Biz bütün askerlerimizi bu cemiyete destek biliriz. Sizden beklediğimiz bir şey varsa o da bu kutsal cemiyetimize arka

çıkmanızdır Bunadaşüphemizyoktur Şâyet,bizdebirkötüniyetgörürseniz hemen bizi süngülerinizin ucunatakınız... ”

Bu propaganda faaliyetleri o kadar ustaca ayarlanır ve profesyonelce mesaj tekrarı yapılır ki beklenen sonuç alınır. 12 Nisan’ı 13 Nisan’a bağlayan gece 4. Avcı Taburu askerleri şeriat istemiyle ayaklanıp Taksim Topçu Kışlasında subaylarını hapsedip isyan eder. İstanbul’da bulunan 5, 6, ve 7. Nizamiye askerleriyle Beyoğlu Topçu Alayı’ndaki askerleri de yanlarına alarak Ayasofya Meydanı’na gelir ve gece 02.45’ten itibaren Meclis -i Mebûsan önünde toplanırlar. Ellerinde beyaz, yeşil ve kırmız renkli bayraklar bulunan, şeriat isteriz sloganı atan bu isyancılara başta Volkan gazetesi sahibi Derviş Vahdeti olmak üzere, lttihad-ı Muhammedi Cemiyeti üyeleri de iştirak eder. Beyazıt ve Fatih Medreselerinin bazı talebeleri de ayaklanmaya katılır, buna karşın bu ayaklanmaya karşı çıkan, vazgeçirmeye çalışan bir kısım asker ve ilmiye sınıfı mensupları öldürülür. Meclisi Mebusan işgal edilir, II. Abdülhamit’in bulunduğu Yıldız Sarayı kuşatılır. İsyancılar Ayasofya Meydanı’nda önceden hazırladıkları taleplerini içeren listeyi vakit geçirmeden Saray’a iletilmek üzere Şeyh-ül İslam Efendi’ye verirler. Bu listede bakın neler vardır:

1- Hükümetin istifası,

2- Kamil Paşa’nın sadarete, İsmail Kemal’in Meclis-i Mebusan reisliğine getirilmesi,

3- İttihatçı subayların değiştirilmesi ve ordudan tasfiye edilen alaylı subayların geri dönmesi,

4- İttihat ve Terakki’nin ilgası,

3- Şeriat hükümlerinin tamamen uygulanması ve hadiselere katılanlar için af ilan edilmesi.

Meclis’te karar alacak çoğunluk yoktur, hu istekler zaruri olarak kabul edilmiş ve II. Abdülhamit tarafından da onaylanmıştır. İsyanın ilk sonucu Sadrazam Hüseyin Hilmi Paşanın istifası olmuş ve onun yerine Tevfik Paşa atanmıştır. Bu sırada Saraya gitmekte olan Adliye Nazırı Nazım Bey, Meclis - i Mebusan Reisi Ahmet Rıza olduğu zannıyla öldürülmüştür. Yine aynı gün, Lazkiye Mebusu Mehmed Arslan Bey de meşhur gazeteci Hüseyin Cahit Bey olduğu zannıyla isyancılar tarafından öldürüldüğü yaygın kanaattir. Bunların yanında, Yıldız Sarayı’nı bombalamak planıyla itham edilen Ali Kabûli Bey de katledilmiş ve bu II. Abdülhamit’in gözleri önünde gerçekleşmiştir. Buanlamda II. Abdülhamit’in isyanın bastırılmasına yönelik tavrı oldukça ilginçtir. Kendisi, asker kanı dökülmemesi gerektiğini söyleyip isyanı bastırmak için elinin altındaki 1. Ordu’nun kalan kuvvetlerini kullanmaz ancak isyancılara da onların beklediği bir desteği vermemiştir. Asayişin sağlanması için belli tedbirleri alır.

Vahdeti ise Volkan gazetesindeki yazıları ve isyancıların eylemlerine katılımı ile onlara desteğini sürdürür. Diğer yandan isyanının yankıları Selanik’te büyük bir tepki doğurmuş, meşrutiyetin elden gittiği endişesiyle, Rumeli’deki askerî birlikler ve halktan asker toplanmaya başlanmıştır. 1 gün gibi kısa sürede toplanan bu birliklere “Hareket Ordusu” adı verilir. Bu orduya katılan Osmanlı ikinci ve Üç üncü Ordu askerlerinden oluşan öncü birlikler, 19 Nisan’da trenle Yeşilköy’e gelirler. Yüzyıla adını altın harflerle yazdıracak bir isim tarih sahnesine çıkmıştır. Bu isim İstanbul’a ulaşan ilk tümenin kurmay başkanı olan Mustafa Kemal’dir. Osmanlı ordusu 1826’dan beri ilk defa iki düşman kampa bölünüp birbirine karşı silah

çekecek duruma gelir. Bununla birlikte II. Abdülhamit isyancılardan bu birliklerle çarpışmamalarını ister. Mahmud Şevket Paşa önderliğindeki Hareket Ordusu 24 Nisan’da şehrin hâkimiyetini tamamen ele geçirir ve bazı isyancıların karşı koyması dışında, ciddi bir direnişle karşılaşmaz buna rağmen 300’den fazla kişi ölür.

25 Nisan’da İstanbul’da sıkıyönetim ilan edilir ve isyancılar tespit edilip tutuklamalar başlar. Bunun üzerine Derviş Vahdeti de dahil bir kısım isyancı İstanbul’dan kaçar. Hareket Ordu- su’nun İstanbul’a yaklaşması Vahdeti’yi zaten tedirgin etmiş, isyanın daha beşinci günü bir kaçış planı hazırlamaya başlamıştır. Bu amaçla önce İngiliz destekçilerinden biri olan Sait Paşaya başvurur. Ardından, onun tavsiyesi ile Şehzade Vahdettin’in sarayına sığınmayı dener. Vahdettin’in karşı çıkması üzerine Gebze’ye kaçar. Buradan aldığı yardımla demir yoluyla İzmir’e doğru yola çıkar. Oradan deniz yoluyla yabancı bir ülkeye kaçmayı hedeflemektedir. Ancak bindiği trende iki subayın kendisinden kuşkulanması üzerine Hereke’de iner. Konaklaya konaklaya İzmir’e ulaşır. Parasız kalan Vahdeti, para bulmak için buradaki bir hemşerisine başvurur. Bu kişinin ihbarı ile yakalanıp yargılanmak üzere İstanbul’a gönderilir. İstanbul’da kurulan sıkıyönetim mahkemesinde yargılanan Vahdeti’nin akıl sağlığının bozuk olduğu yönündeki savunmasına itibar edilmez. Sıkıyönetim mahkemesi kendisinin idamına karar verir. Ayasofya Meyda- nı’nda asılarak infaz edilir. 210

TÜRK MÎLLÎYETÇÎLÎĞÎ’NÎN

ÜÇFÎKÎR BABASI

Türk milliyetçiliği ideolojisini incelemek, Türk milliyetçiliğinin fikrî yapısının dayandığı temelleri ortaya koymak, neden sonuç ilişkisi anlamında bir analiz yapmak; etki çevresini daha iyi anlamaya ve bu kitabın

konusu olan Mustafa Kemal Atatürk’ün de ideolojik gelişimini kavramamıza yardımcı olacaktır. Bu ideolojiyi tarihî süreçte incelerken olayların yanı sıra üç önemli fikir adamından da bahsetmek gerekmektedir.

Bu üç düşünür Îsmail Gaspıralı, Yusuf Akçura ve Ziya Gö- kalp olmuştur. Îsmail Gaspıralı, “Dilde, fikirde, işte birlik” fikrinden hareketle bütün Türkler arasında kültür ve dil birlikteliğini savunmuş ve bu görüşlerini gerçekleştirebilmek amacıyla eğitim ve basın yoluyla Türkler arasında birlik fikrinin yayılması için gayret göstermiştir. Yusuf Akçura ise Osmanlı Împaratorluğumda kurulan ilk Türkçü örgütlenmelerin kuruluş aşamalarında aktif görevler almış, Îsmail Gaspıralı gibi o da Türkler arasında kültür ve dil birlikteliğini gerçekleştirebilmek amacıyla büyük gayret sarf etmiştir. Ziya Gökalp ise Türk milliyetçiliğini bir fikir sistemi hâline getirmek amacıyla bütün ömrü boyunca bilimsel yöntemlerle Türk milliyetçiliğini incelemiş ve Türk milliyetçiliğinin inşa sürecine katkıda bulunmuştur. 211

İsmail Gaspıralı:

Îsmail Gaspıralı, 1810 yılında Kırım’ın sahil kısmında bulıı nan Gaspıra köyünde dünyaya gelen Mustafa Ağa diye anılan biı Kırım Türkü’nün oğludur. Babası, 1844-45 yıllarında Kafkasya genel valiliği yapacak olan Prens Varantsof un himayesine girmiş ve Odesa’da Rişelyö Lisesine gönderilmiştir. Daha sonra da tercüman olarak prensin hizmetinde bulunmuştur. 1848 yılında görevinden istifa etmiş ve Kırım’a dönmüştür. 1845 yılında evlenmiş, fakat hanımının ölmesi üzerine 1849’da ikinci evliliğini yapmıştır. îşte Îsmail Gaspıralı, Mustafâ Ağa’nın bu evlilikten doğan (d. 1851) ilk çocuğudur. Babasının Gaspıra köyünden olması

sebebiyle İsmail Bey’e, Gaspıralı lakabı verilmiştir. 212

İsmail Bey, alfabeyi Bahçesaray’da, Zincirli Medrese’de Hacı İsmail Efendi adlı bir öğretmenden öğrenmiştir. On yaşlarında iken Akmescit’teki bir Rus okuluna gönderilmiş, Akmescit’te iki yıl okuduktan sonra Vorononej şehrindeki askerî okula, buradan da Moskova Askerî Okuluna giderek öğrenimine devam etmiştir. İsmail Gaspıralı, buradaki öğrenimini

tamamlayamamıştır. Bundaki en büyük sebep, bu sıralarda Moskova’da hüküm süren Slav milliyetçiliğidir. Moskova, özellikle bu tarihlerde Slavcılığın merkezi durumundadır. Türk düşmanlığını temel amacı sayan bu düşünce, Türklere karşı dinî, millî, kuvvetli bir düşmanlık canlandırıyordu. Rusların taşkın Türk düşmanlıkları bu okulda okuyan Türk çocuklarının ruhlarında derin izler bırakmıştır ki, 1867’de İsmail Gaspıralı ve arkadaşı Mustafa Mirza, okulun altıncı sınıfında okurken yaz tatilini Kırım’da geçirmektense bu sıralarda Osmanlı Devleti’ne karşı isyan eden Girit’te -asilere karşı savaşmak için Türkiye’ye gitmeye karar vermişlerdir. Ancak bu olay sonuçsuz kalmıştır. 213

Bu olaydan sonra İsmail Bey okuduğu okula bir daha dönmemiş ve 1868’de henüz 17 yaşında iken 400 ruble maaşla, alfabeyi öğrendiği Zincirli Medrese’de Rusça eğitimciliğe tayin edilmiştir. 1869 yılında 600 ruble maaş aldığı Yalta’da Dereköy mektebinde öğretmenliği devam etmiştir. Burada iki sene çalıştıktan sonra tekrar eski okuluna (Zincirli Medreseye) döndü. Burada Rusçanın yanında artık Türkçe dersler de vermeye başlamıştır. Bu dönemde medresede tatbik edilen eski usulü tenkit etmesi, kendisine karşı düşmanlık uyandırmış ve görevini terk etmek zorunda kalmıştır. İsmail Bey, 1871’de tekrar Türkiye’ye giderek Türk subayı olmayı düşünmüştür. Ancak yarıda kalan tahsili ilç subay olmanın zor olduğunu kabul ederek Rusya haricindeki dünyayı da öğrenip malûmatını ve görüş ufkunu genişletmek duygusu ile tahsilini tamamlamak, ayrıca Fransızcayı öğrenmek için Paris’e gitmeye karar vermiştir. Bu amaçla Avrupa’ya gidip üç yıl Paris’te kalmıştır. Burada hem Doğu milletlerinin temsilcileriyle temas kurmuş hem de Batı medeniyetinin temellerini araştırmıştır. 1874 yılında Türk wubayı olabilmek için İstanbul’a döndüğünde gariptir Sadrazam Mahmud Nedim Paşa, Türklük için çırpınan Kırımlı Türk gencinin duygularını değil, Rus sefiri îgnatiefin sözlerini

dinlemiştir. Böylece onun hayalleri bir kere daha sonuçsuz kalmıştır. Bu olumsuzluk İsmail Bey’i küstürmemiş, bilakis o, Türklüğün kurtuluşu için mücadeleye devam etmiştir. İstanbul’da amcasının yanında bir sene kalarak Osmanlı Devleti’nin idaresini, milletin ekonomik ve sosyal koşullarını daha yakından incelemeye başlamış ve gözlemlerinde devleti idare edenlerin Türklüğü fazla düşünmediğini, yabancıla- nn Türkiye’nin zenginliklerini sömürmekle meşgul olduğunu ve milletin eğitim ve öğretim sahasında çok geri kaldığını gözlemlemiştir. 214

Bu araştırma döneminde Avrupa’yı ve Osmanlı İmparatorluğumu tanıyan Gaspıralı, İslam dünyasının geri kalmışlığına şahit olarak bu duruma içerlemiş ve bu geri kalmışlığın eğitim sayesinde giderilebileceğine inanarak bu yönde çalışmalara başlamıştır. Aynı zamanda yazın hayatına da başlayan Gaspıralı, çeşitli gazetelere Rusya Müslümanları ile ilgili yazılar göndermeye başlamıştır. Yazılarında Rusya Müslümanlarına seslenerek eğitimin önemini vurgulamıştır. Rus Çarlığı içerisinde erimelerinden endişe ettiği Türklerin, ortak bir dil etrafında birleşerek varlıklarını sürdürebileceklerine inanmış ve bu amacını gerçekleştirebilmek için bir gazete çıkarmayı amaçlamıştır. Tü m Türklere hitap edecek olan bu gazete, sade bir Türkçe ile çıkarılmıştır. “Dilde, fikirde, işte birlik” şiarıyla çıkarttığı bu gazete Tercüman’dır. 22 Nisan 1883’te Kırım’ın Ruslar tarafından işgalinin 100. yılında çıkarılmaya başlanan Tercüman gazetesi, ilk zamanlar haftada bir gün, 1903’ten itibaren haftada iki gün ve 1912’den sonra günlük olarak yayınlanmıştır. Bu gazete, sadece Rusya Müslü-manlarıyla sınırlı kalmamış, zamanla Osmanlı İmparatorluğuna, Hindistan’a, Mısır’a kadar ulaşarak okuyucu bulmuştur. 215

İnsanın fiziki çevresi ve davranışları arasındaki çevresel münasebetlerin araştırılması çok eski dönemlere kadar gitmektedir. Eski Yunanlılar, toplum ile coğrafya arasındaki ilişkilerle ilgilenmişler; Herodot (MÖ 485- 425), Eflatun (MÖ 427-347) devlet ile o devletin üzerinde yaşadığı arazinin ilişkilerini incelemişlerdir. Aristo (MÖ 384-322), içinde yaşadığı Atina şehrinin özelliklerinden cesaret alarak bir ülkenin büyüyüp gelişmesi için, muhtemel dış saldırılardan tepeler ve dağlarla korunmuş olması ve deniz aşırı ticaretten azami istifade için iyi bir limana yakın bulunması gerektiğini ileri sürmekte idi. 216

Strabo (MÖ 63-MS 24), devletlerin kültürel ve politik faaliyetleri ile üzerinde yaşadıkları araziler arasındaki ilişkileri belirtmeye çalışmış ve Roma împaratorluğu’nu inceleyerek “Coğrafya” isimli kitabında, büyük bir politik yapının, sağlam bir merkezî hükümete ve mekanizmanın düzgün işlemesi için de yetkilerin bir kişide toplanması gerektiği sonucuna varmıştı. Bu noktadan hareketle mükemmel coğrafî mevkii, iklimi ve kaynakları dikkate alındığında, İtalya’nın böyle güçlü bir devlet olabileceğini ileri sürmüştür. 217

Büyük İslam düşünürü İbn-i Haldun (1332-1406) “Mukaddime” adlı ünlü eserinde, esas temaları olan “toplum” ve “uygarlık” için belirtmiş olduğu üç temel koşulu yaşamı sürdürmek için gerekli maddelerin üretimi, toplumsal dayanışma ve dış tehditlere karşı savunma olarak özetlemektedir. Coğrafya kaderdir, diyen îbn-i Haldun jeopolitiğin insan davranış ve fikirleri üzerindeki etkisini de ifade etmektedir. Bu düşünceden hareketle Gaspıra-lı’nın ideolojik değerlendirmesini yapmadan onun coğrafyası olarak adlandırabileceğimiz Kırım’a bir göz atmak gerekir.

Kırım coğrafyası tarihin çok eski dönemlerinden beri Türklüğün yerleştiği bir saha olmuştur. Çünkü, Hazar Denizi’nin kuzeyini takip ederek Karadeniz’in kuzeyine gelen Türk boyları, bu coğrafyada yerleşerek devletlerinin çekirdeğini atmışlar ve buradan Avrupa’ya doğru akınlara başlamışlardır. Hunlar, Avarlar, Bulgarlar, Hazarlar, Sabarlar, Kuman lar (Kıpçaklar), Peçeneklcı ve Uzlar bu coğrafyada at koşturup kurultaylar düzenlemişler vc güçlü siyasî teşekküller oluşturmuşlardır, öyle ki, Kıpçak boylarının burada yerleşmesinden sonra bu coğrafyanın adı Deşt-i Kıpçak olmuştur. Bu Türk boylarından sonra cihan fatihi Cengiz (Çingiz) de Deşt -i Kıpçak bölgesine hâkim olmuş ve onun oğlu Coçi’nin (Cuci) torunları Altın Ordu Hanlığı’nı kurmuşlardır. Altın Orda Hanlığı ise yine bir cihan fatihi olan Emir Timur tarafından yıkılmıştır. Kırım ve Kazan Hanlıkları, bu devletin siyasî mirasçıları olarak tarihteki yerlerini almışlardır. 218

XI. yüzyıl başlarında Oğuz boyları yeni bir yurt bulmak amacıyla Anadolu’nun kapılarına dayanmışlar, 1071 Malazgirt Zaferi ile Bizans İmparatorluğuna önemli bir darbe vurmuşlar, sonra da Anadolu’yu vatanlaştırmalardır. Doğu Anadolu’da kurulan Türk devletlerinden başka 1078’de Türkiye Selçuklu Devleti’ni kurmuşlardır. Bu Türk devletinin 1243 Kösedağ Savaşı’nda aldığı yenilgiden sonra zayıflaması üzerine Anadolu’da çeşitli beylikler kurulmuş ve sonuçta aralarından birisi olan Osmanlı Beyliği beklenmeyeni yapmış ve diğer beylikleri hakimiyeti altına alarak Anadolu’da bir millî birlik sağlamış, Fatih Sultan Mehmed zamanında dünyanın en büyük siyasi teşekkülü olmuştur. îşte bu tarihlerde Kırım Hanlığı Osmanlı Devleti’ne katılmıştır. Bu birliktelik 1774 yılında imzalanan Küçük Kaynarca Andaşması’na kadar devam etmiştir.

II. Katerina’nın “Rusya şimdiye kadar böyle bir andlaşma yapmamıştır.” övgüsüne mazhar alan 1744 Küçük Kaynarca Antlaşması ile Osmanlı İmparatorluğu, Rusya’ya karşı 6 yıl süren bir savaşı kaybetmiş ve Küçük Kaynarca Anlaşması ile Fatih Sultan Mehmed döneminde Osmanlı Oevleti’ne bağlanan Kırım Hanlığı bağımsız hâle getirilmiş. Bu bağımsızlık Rus Çarlığı’nın Kırım’ı işgalinin ilk adımı olmuş; küresel, askerî ve siyasi dengeler de çok büyük bir değişim gerçekleşmiştir. Rusya yeni bir emperyal aktör olarak kalıcı sıfat kazanırken Osmanlı Devle- ti’nin gerileyeceği ve geleceği üzerine Avrupa’da gündem oluşmuştur. Çağının dönüm noktası olan Küçük Kaynarca Antlaşmasının en önemli ve özel maddesini ise, “Kırım meselesi” teşkil etmektedir. 1774 Küçük Kaynarca Andlaşması ile Şark Meselesi yeni bir boyut kazanmış, kalıcı bir gündem vasfını almıştır. Doğu Avrupa ve Karadeniz’in kuzeyindeki değişimler sayesinde Kafkasya ve Trans Kafkasya yakınlaşmış, giderek Karadeniz açık denize dönüşmüş, Boğazlar meselesi diplomasi literatürüne girmiş ve Akdeniz çanağının doğusu ile Kuzey Afrika, Batı’nın ilgi odağı olmuştur. 219

Yapılan bu anlaşma ile Osmanlı himayesinden çıkarılan Kırım’ın yaşaması, en büyük düşmanı Rusya’nın insafına bırakılmıştır. Çok

geçmeden 1783’te Kırım Hanlığı, Rusya tarafından işgal edilmiştir. 1784’te de işgal edilen bu Türk yurdu “Novorossıyk” eyaletine bağlanmıştır.

Kırım’ı işgal ederek topraklarına katan II. Katerina, bu tarihten iki asır önce Kazan Hanlığı ile Başkurtların ülkesini bir katliamla ele geçiren Korkunç Ivan’dan daha dikkatli ve daha liberal bir politika gütmüştür. Ayrıca o, Kırımlıları siyasî yönden tamamen asimile etme fıkirini desteklemediği gibi aynı zamanda Ortodoks kilisesinin de bu bölgede herhangi bir misyonerlik hareketi yapmasına müsaade etmemiştir. Bahçesaray müftüsü ve diğer din adamları, Rus hükümetinin kontrolü altına alınarak bunlardan Bahçesaray müftüsü, 1784 yılında Türk toplumunun dinî lideri olarak rcs men tanındı. II. Katerina, vakıf mallarının büyük kısmına da cl koymayarak gelirlerini din adamlarına bıraktı. II. Katerina bütün bunları yapmakla din adamlarını muhafazakâr ve Rusya’yı elinde bulunduran Romanof sülalesine bağlı, kendi menfaatlerine zarar getirmesi muhtemel olan her türlü reforma karşı çıkan bir topluluk hâline dönüştürdü. Rus Çariçesi, Kırım Tatar asillerine de - kısa ömürlü olmakla beraber- aynı yumuşak politikayı uyguladı. Fakat her ne kadar, Tatar asillerine eşit haklar vermiş gibi gözüküyorsa da gözdelerine ve Rus subaylarına ülkenin kuzeyinde, merkez kısmında ve güneydeki sahil kesimlerinde geniş araziler tahsis etti. Böylece Kırım’daki cemiyet ve kültür hayatı büyük bir tehdit ile karşı karşıya kaldı. Çünkü Kırım’a, Rusya’nın değişik bölgelerinden başta Ruslar olmak üzere Yunanlılar, Ermeni- ler, Moldavyalılar, Ukraynalı Kozaklar, Almanlar, Polonyalı Ya-hudiler ve Bulgarlar getirilip yerleştirildi. Hatta daha ileri gidilerek Çar I. Aleksandr’ın (1801-1825) zamanında Kırım’ın bir Yunan bölgesine çevrilmesi planlandı. Çünkü Çar, klasik Yunan eserlerinin hayranı idi. Onun emri ile yöneticiler, Kırım Hanlı- ğı’na ait her türlü Türk-lslâm izini ortadan kaldırmaya girişti. 1802’de, başta Kırım olmak üzere Türkçe yer adlarının yerine Rusçaları konuldu: Kırım-Tavrida, Akmescit-Simferepol, Eski Kırım- Levkopol, Gözleve-Evpotoriya, Kefe Feodosiya gibi. Çok geçmeden Tatar asilleri de zenginliklerini kaybederek fakirleşti. 220

Bu özellikle kültürel bir erozyon ve adı konmamış bir asimilasyon uygulamasıydı. Bunun sonuçları iyi bir analist olan İsmail Gaspıralı’nın fikri hayatına şekil verecekti.

Gaspıralı, toplumun yaşamını sürdürebilmesini ve modern dünyaya adaptasyonunu toplumsal birlik fikriyle açıklamaktadır. Onun toplumsal birlik ideali özellikle ortak edebi bir yazı dilinin toplumun tüm kesimleri arasında gerçekleşmesini içermektedir. Toplumsal birliği sağlayan temel unsur olarak “dil” birliği yani kavramlara verilen anlamların bir olması hedeflenmektedir. Bu şekilde toplumda ortak paydaların oluşacağı; fikir ve iş birliğine zemin hazırlanacağı, toplumsal gelişme ve bütünleşmenin sonucu olan milletleşmenin gerçekleşeceği düşünülmektedir. Gaspıralı’nın “birlik” düşüncesi, toplumun her alanında birbiriy- le koordineli ve toplumu oluşturan her türlü müessesenin karşılıklı olarak uyumlu şekilde var olması ve fonksiyonlarını icra etmesi şeklindedir. Gaspıralı; kültür birliğinin, ortak edebi dilin ve temel eğitimin toplumsal birlik ve gelişmeyi sağlayacağına ve millî bir şuurun oluşacağına dikkat çekmiştir. Ona göre millet olmak için millî düşünce, millî dil ve millî eğitim temel unsurlardır.22 '

Sosyolojik bakımdan kimlik; bir sosyal grubun veya toplumun yahut milletin kendi öz varlığının ötekinden ayrılışını simgelemek demektir.222 Bu sosyal olgu onun “Dilde Birlik, Fikirde Birlik, İşte Birlik” fikrini oluşturmuştur.

Gaspıralı, bütün Türklerin birlik olabilmesi için, öncelikle cemaat olma fikrinden kurtulup millet olma fikrine sahip olunması gerektiğini düşünür. O, ayrı ayrı lehçeler kullanmanın dilde birliğe engel olduğunu, millet olabilmek için ortak bir edebî dil olması gerektiğini savunmaktadır. Onun bu hususta yazdığı yazılar, birliğe giden yolda ne kadar gayret ettiğini açık şekilde ortaya koymaktadır. 15 Mart 1906 tarihli Tercüman gazetesinde, dildr birliğe karşı olan ve ayrı lehçelerin edebî diller olarak geliştirilmesini savunanlara oldukça anlamlı bir mesaj vermektedir: 223

“Umumî edebî dili olmayan millet, millet saydmtyar. Türk evlatlarından olan

Tarançı, Şart, Özbek, Kırgız, Kazak, Ku- muk, Nogay, Azerbaycan vesair tayfalar, Türkçe konuştukları hâlde, şiveleri başkadır. Birbirlerini güçlükle anlarlar. Bu hâl, birleşmeğe, birliğe, bilgilerin, ilimlerin herkese duyurulmasına, terakkiye (ilerlemeye), edebiyata, dostluğa ve kaynaşmaya engeldir. Binaenaleyh, en evvel, enziyade, hepimiziçin ihtiyaçvelüzumluolan, umumilisan, edebîTürkçe dildir... Bu iş pek o kadar yengi (hafif) değilse de, çaresi bulunmaz müşkil de değildir. Tercüman gazetesi, Bahçesaray’dan ta Kâşgara kadar okunduğu, yani anlaşıldığı, lisanen birleşmenin mümkünolduğunabüyükdelildir. V24

İsmail Gaspıralı’nın bütün hayatı boyunca yılmadan savaştığı ana gayesi, bazı ilim adamları tarafından bir ütopya olarak da değerlendirilen ve “Dilde, fikirde, işte birlik” sözünde ifadesini bulan, dünya üzerindeki bütün Türklerin tek vücut hâline gelmesidir. O, dünya üzerindeki Türklere ayrı birer milletmiş gibi (Azerî, Başkurt, Kazak, Karakalpak, Kırgız, Özbek Tatar , Türkmen... vs.) adlar verilmesinin, Türk milletini bölüp parçalama oyununun ilk perdesi olduğunu; oyunun ikinci perdesinde de Türk milletinin yok edilmesinin sahneleneceğini daha genç yaşlardayken fark etmiş, bu oyuna karşı nasıl davranılacağı huşu- sunda fikir yürütmeye başlamıştır. 223

Bununla ilgili olarak şunları söylemektedir:

“Yirmi beş seneden beri dediğim, yazdığım, çalıştığım budur. Çare açmak, yol

açmak,başkabirşeydeğildir Çünkükavi,necip,ömürlü,sabırlıvecesaretliolan Türk milletinin, perakende düşüp Sedd-i Çin'den Akdeniz'e kadar yayıldığı hâlde, nüjuz - suz, sessiz kaldığı lisansızlığtndan, yani lisân-ı umumîye (ortak dil) sahip olmadığından ileri gelmiştir. Bu inanışla ömrettim (yaşadım), bu inanışla mezara gireceğim. ’’ 226

Milleti oluşturan asli unsurlardan bahsettiğimiz bölümde de özellikle vurguladığımız gibi dil kavramı, millî şuur ve benlik için oldukça önemlidir. Konfiçyüs, “Bir ulusun bütün yönetimi bana bırakılsaydı ilkin dilini düzeltirdim. Çünkü dil düzgün olmayınca söylenen anlaşılmaz ve yapılması

gereken yapılmadan kalır, böyle olunca töreler ve sanat geriler, adalet yoldan çıkar, halk çaresizlik içinde kalır. İşte bundan dolayı söylenmesi gereken başıboş bırakılamaz. Bu her şeyden önemlidir.” diyerek bu önemi vurgularken Alman düşünce adamı ve filozof Gottfried Leibniz de “Bana mükemmel bir lisan ver, sana büyük bir millet teşkil edeyim.” demiştir. Vatan ve anne nasıl sevilmesi gerekiyorsa dil de öyle sevilmelidir; Ana dili, bağlı olduğu toplumun geçmişten geleceğe bütün değerlerini kuşatır. Bu dilin iç ve dış yapısı o milletin hayatıyla, zihniyetiyle sıkı sıkıya ilişkilidir. Bu nedenle millet olma bilinci ancak ve ancak ana dilinin en iyi şekilde edinilmiş olmasıyla gerçekleşebilir. Kültürü, değerleri ve bilgiyi bize taşıyan, yaşadığımız dünyaya bakışımızı belirleyen dil olunca elbette bütün uluslu ı kendi dillerine gerekli özeni göstermek durumundadırlar. 227

Bahtiyar Vahapzade, 1977 yılında Türk Edebiyatı Dergi si’nde yayınlanan yazısında şöyle demektedir:

“Bir milleti mahvetmekiçinonunbaşınaatombombasıya^dırmak gerekmez. Manevî değerlerini, dilini, edebiyatını ve ta rihini zedelemek, hafızasından silmek yeter. ..180ydRusboyunduruğunda,başkabirhalkınyumruğualtında yaşadığımız, hâlde biz, millî varlığımızı, yanianadilimizi veanaedebiyatimizi koruyup yaşatarak birmilletgibiyaşayıp 'asimile’olmadık.EsaretteolduğumuzzamanlarDede Korkut, Köroğlugibidestanlarımız,hangimilletinevlâdıolduğumuzukulaklarımıza fısıldayıp bizi millet gibi koruyup yaşattılar. Bugün bir millet olarak yaşıyorsak bunu edebiyatımıza ve onun gereği olan dilimize borçluyuz. Halkı, millet olarak şekillendiren, olgunlaştıran, onun sözlü ve yazılı edebiyatı, varlığının teminatı ise dilidir...’™

Gaspıralı, Pan İslamcı bir duruş sergilememiştir. Gaspıralı’ya göre Rusya Müslümanlarının kimliklerini korumalarında en önemli etken İslam’dır. İslam’ın Türkler arasındaki birleştirici özelliği önemlidir. Ayrıca İslam’ın en gelişmiş mensubu olan Türkler, Müslümanların da refahını düşünmek zorundadır. Türklere önderlik eden aydınların İslam dünyasını da

unutmaması gerekir. Bununla birlikte Gaspıralı’nın Rusya Müslümanla -rınınn siyasi birlikteliği gibi bir fikir Gaspıralı’da görülmemektedir. Kısacası Gaspıralı’da Müslüman kimliği ve İslamiyet, kendi varoluşsal özelliklerinin yanı sıra, Türkler arasındaki birleştirici özelliğinden ötürü ayrıca önem taşır. İslamiyet, iddia edildiği gibi İslam dünyasının geri kalmışlığının nedeni değildir. Yapılması gereken İslam dininin özünde var olan ilerlemeyi teşvik edici anlayışın ön plana çıkarılarak İslam dünyasının gelişmesini sağlamaktır. 229

Türkiye Türklüğüne büyük bir ilgi duyan Gaspıralı, Kırım’da da Rus basınına karşı Türkiye’yi savunmaktan, aleyhteki yazılara cevap vermekten asla çekinmemişti. Birinci Dünya Savaşı arifesinde İstanbul’a tekrar gelerek Türkiye’yi savaşa girmemesi hususunda uyarmaya çalışan Gaspıralı, Türk dünyasının yetiştirdiği nadir zekâlardan biriydi, büyük bir mücadele adamı ve gerçekten inanmış bir idealistti. Gaspıralı İsmail Bey, 24 Eylül 1914 Cuma günü Bahcesaray’da vefat etti. Ertesi gün muhteşem bir cenaze töreniyle, Mengligiray Han türbesi civarında toprağa verilen büyük idealistin ölümü, bütün İslâm dünyasında çok büyük bir teessür uyandırdı.

Yusuf Akçura:

XIX. yüzyılın ortalarından itibaren Rusya Türk-Müslüman toplumu arasında gerek Avrupa’da gerek Osmanlı Devleti’nde cereyan eden siyasi ve sosyal olayların da etkisiyle modernleşme ve uluslaşma fikri uyanmaya başlamış ve bu fikir cereyanları, dönemin edebî fâaliyetlerine de doğrudan etki etmiştir. Fakat bu hareketler maalesef Türkiye’de gereği gibi takip edilememiş ve öğrenilememiştir. XX. yüzyılın başlarında Osmanlı Devleti’ni çöküntüden kurtarmayı amaçlayan ve Türkçülük fikrinin başmimarlarından biri olarak tanınan önemli bir isim de Yusııl Akçura’dır. 230

Yusuf Akçura, 2 Aralık 1879 tarihinde Bugün Rusya esaretindeki Tataristan özerk Cumhuriyeti sınırlarının içinde yer alan Kazan’da doğmuştur. Henüz babasını tanıyamayacak bir yaşta onun ölümüyle annesi

ile birlikte birkaç yıl sonra daha yedi yaşındayken, ekonomik koşullarının da zorlamasıyla îstanbul’a gelmiştir. îlköğrenimine, burada başlayan Akçura, ilköğrenimi- nin ardından Askerî Rüştiye’ye devam etmiş, başarılı bir mezuniyetle birlikte de Harbiye Mektebine geçmiştir. Harbiye’de eğitimini sürdürdüğü sırada birçok genç subay namzedi gibi Os- manlı’nın düştüğü durumdan kurtarma hevesi ile Jön Türkler heyecanına kapılmış, bu nedenle de Divan-ı Harpte yargılanmıştır. Ceza alarak önce askerlik mesleğinden uzaklaştırılmış ardından da Trablusgarp’a sürgüne gönderilmiştir. Akçura, Trablus- garp’ta hapis cezasını çektiği sırada Jön Türkler ve Yıldız Sarayı arasında karşılıklı bir mutabakata varılmış, bundan faydalanan Akçura’nın cezasının geri kalanını cezaevi dışında çekmesi kararı verilmiş, kısa zaman sonra da rütbesi iade edilerek Trablusgarp fırkası Erkan-ı Harbiye’sinde öğretmen olarak çalışmaya başlamıştır.

Cezası affedilmeyen Akçura, 1899 Trablusgarp’tan kaçarak Avrupa’ya gitmiş ve Paris’te Siyasi İlimler Okuluna kaydolan Akçura, 1903 yılında okuldan üçüncülükle mezun olmuştur. Paris’teki eğitim yılları boyunca da Jön Türkler ile olan temasını sürdürmüş ancak teşkilatın Osmanlıcılık siyasetine de her platformda karşı çıkmıştır. Ona göre “Milliyetfikrininbu kadar inkişafından ve muhtelif milliyetler arasında ve bilhassa iki din arasında bu derece husumetin tahsilinden sonra, İmparatorluğun unsurlarını birleştirecek ve kaynaştıracak bir millet teşkil etmekmümkündeğildir ” 231

Türkiye’ye dönmesi yasak olduğundan Rusya’ya doğduğu ye re dönen ve amcasının evine yerleşen Akçura, çok büyük tartış malar yaratan ve üzerine kitaplar yazılan, Türkçülüğün ilk kez bilimsel izahının yapıldığı “Üç Tarz-ı Siyaset” adlı makalesini burada kaleme almıştır.

Yusuf Akçura’nın ünlü makalesi “Üç Tarz-ı Siyaset” batılı bilim adamlarınca * Komünizm için Komünist Manifesto neyse Türkçülük için de Üç Tarz-1 Siyaset odur “ şeklinde değerlendirilmiş ve makale Türkçülüğün manifestosu olarak kabul edilmiştir.232 Üç Tarz-ı Siyaset üç konuyu ele almıştır: îlki bir

Osmanlı Hüküme ti’ne tabi milletleri temsil ederek ve birleştirerek bir Osmanlı Milleti vücuda getirmek. İkincisi, Hilafet’in Osmanlı Devleti bünyesinde olmasından faydalanarak tüm Müslümanları Os- manlı bayrağı altında siyaseten birleştirmek ve son olarak siyasi olarak birleşmiş ırka dayalı bir Türk ulusçuluğu meydana getir mek. 233

Bu kadar önemli bir eserin, kaleme alındığında yapılan göz lem, öngörü ve stratejik tahlillerin daha iyi anlaşılması bakımından Yusuf Akçura’nın “Üç Tarz-ı Siyaset” makalesini derinlemesine incelenmesinde fayda vardır. Görülecektir ki “Üç Tarz-ı Siyaset” makalesinde Yusuf Akçura düşüncelerini hem olumlu hem de olumsuz şekilde belirtmiştir. Dönemin aydınlarını en fazla meşgul eden Osmanlı’nın kurtuluşu için izlenecek politik açılımlardan Müslüman birliği veya Türk birliğine yönelen poli tikalar Osmanlı devleti için çıkarları olsa bile bazı sakıncaları ol duğunu söylemiştir. İslamcılık ve Türklük siyasetlerinden hangi si yürütülmelidir? Sorusuna verdiği yanıtla da aslında Türk mil liyetçiliği fikri anlamında ciddi bir kavramsal ve düşünsel çerçeve hazırlamıştır. 234

Akçura’nın ömrü sürekli Türk milliyetçiliği ideolojisi adına çalışma yapmakla geçmiştir. Memleketinden uzakta bulunduğu zaman yaptığı çalışmaları İstanbul’a döner dönmez aynı hızla devam etmiştir. Bu çalışmalar arasında 25 Aralık 1908’de kurduğu “Türk Derneği”ni saymak

gerekir. Ancak konjonktüre! şartlar nedeniyle söz konusu kuruluşun ömrü kısa olacak, Akçura, çalışmalarına yerine kuracağı “Türk Yurdu” adlı dernekte devam edecek ve söz konusu dernekle aynı adı taşıyan bir dergiyi de çıkarmaya başlayacaktır. 1912’de açılan “Türk Ocağı”nın kuruluşuna da aktif olarak katılacaktır.

Akçura söz konusu çalışmalarının yanında 1916 yılında “Rusya Mahkumu Müslüman Türk-Tatarların Hukukunu Müdafaa Cemiyeti” adlı büyük bir siyasi teşkilat kuracak ve söz konusu teşkilat çatısı altında Avrupa’nın çeşitli kentlerinde konferanslar verip yöneticilerle temasa geçerek Rusya’daki Türklerin haklarını dile getirecektir.

1918 yılında Hilal-i Ahmer temsilcisi olarak Rusya’daki Türk esirlerini kurtarmak için görüşmelerde bulunmak üzere yeniden Rusya’ya gitmiş ve burada uzun süre kalmıştır. 1919’da yenilmiş ve işgale uğramış Türkiye’ye dönen Akçura, Ekim 1919’da Ahmet Ferit’in kurduğu “Millî Türk Fırkası”na katılmış, 1919 sonunda Ingilizler tarafından hapsedilmiş, 1920’de hapisten çıkınca Selma Hanım ile evlenerek eşiyle birlikte Millî Mücadele’ye katılmak üzere Anadolu’ya geçmiştir.

Burada Dışişleri Bakanlığında Genel Müdür olarak görev yapmış. Zaferden sonra ilan edilen cumhuriyetin ardından kurulan Cumhuriyet Meclisine İstanbul milletvekili seçilmiştir. Os- manlı Dönemi’nde İttihat ve Terakki ile organik bağları olmasını istemeyen ve Cemiyete üye olmayan Akçura, Cumhuriyet döneminde Cumhuriyet Halk Fırkasından milletvekili olmayı kabul etmiştir.

1925’te açılan Ankara Hukuk Mektebinde siyasi tarih dersleri vermek üzere akademik kadroda yer alacak, 1931’de Atatürk tarafından Türk Tarih Kur umunu kurmakla görevli bilim adamları arasında olacak ve 1932’de Türk Tarih Kurumunun başkanlığını yapacaktır. 1934’te sağlığı bozulan Akçura, 11 Mart 1935’te Kars Milletvekilliği görevini yürüttüğü sırada kalp krizi sonucu Hakk’a yürümüştür.

Ziya Gökalp:

Ziya Gökalp 23 Mart 1876 tarihinde Diyarbakır’da Mehmet Tevfik Efendi ve Zeliha Hanım’ın oğulları olarak dünyaya gelmiştir. Babası Mehmet Tevfık Efendi dönemin önemli ilim ve fikir adamlarından birisidir.

Vilayet Evrak Müdürlüğü, Vilayet Nüfus Müdürlüğü görevlerini yürütmüş; “Diyarbakır Salnamesi”ni (Yıllığını) hazırlamış, Diyarbakır’ın resmî gazetesi “Diyarbekir’i çıkarmış ve Meşrutiyetin ilanından sonra bu gazetenin başyazılarını kaleme almıştır. Yeni Osmanlıların, özellikle de Namık Kemal’in etkisinde kalan

Mehmet Tevfik Efendi bu çalışmalarından dolayı verilen “Seçkin” rütbesine sahiptir. 235

Aydın bir babanın oğlu oluşu entelektüel kişiliğinin oluşmasında kuşkusuz oldukça önemli bir etkendir. Babasının Ziya Gökalp üzerindeki bir diğer önemli etkisi ise Namık Kemal hayranlığı olmuştur. O, babası tarafından sürekli olarak “Namık Kemal gibi hürriyet ve vatanperver olması” öğüdenerek yetiştirilmiştir. 236

M. Tevfik Efendi, oğlunun yalnızca medrese bilimleri ile Arapça ve Farsça öğrenmesinin yeterli olmayacağının farkında olduğu için onun medrese öğrenimi ile yetinmesini istemez. Fakat yalnızca pozitif bilimleri ve Batılı düşünce adamlarını öğrenmekle yetinirse de özünü yitirip Batılı eğitim alanların çoğunda gözlemlediği aşağılık kompleksine kapılmasından kaygı duyar. O nedenle, oğlunun hem millî ve dinî bilgileri hem de Batı kaynaklı bilgileri öğrenmesini ve bunları karşılaştırarak bir senteze varmasını ister. Ne var ki, Tevfik Efendi’nin ömrü, oğlunun eğitim hayatını sonuna kadar takip etmeye yetmez. Gökalp, babası hayattayken Memedin Mescidinde Elifba ve Amme Cüzü’ne başladıktan bir yıl sonra Mercimekörtmesi Mahalle Mektebine kaydolur. Mahalle Mektebinin ardından 1886’da Askerî Rüşdiye’ye başlar. Rüşdiye’yi bitirdiğinde babasını kaybeder. önceleri, liseyi İstanbul’da okumak istediyse de, medrese eğitimi almasını isteyen amcasını, idadi mektebinde okumaya bile zor ikna eder ve 1891’de Diyarbakır Mülkiye İdadisine kaydolur.237 Söz konusu yıllar Ziya Gökalp için çocukluğundan aldığı muhakeme yeteneği ile çevresinde gördükleri ve yaşadıklarını sentezleyerek onun için bir farklılaşmanın başladığı dönem olmuştur. Okudukları ve çevresi ile yaptığı sohbetleri ile Türklük meselesi için o da fikir yürütmeye başlamıştır. Vatan, millet, hürriyet ve eşitlik gibi dönemin en popüler ama tehlikeli kavramları artık birçok akranı gibi onun için de farklı manalar taşımaktadır. İstibdat etkisi ile fikirlere ne kadar ket vurulmaya çalışılmışsa, bu kavramlar o kadar çok anlam kazanmaya başlamıştır.

Gökalp, idadinin dördüncü sınıfındayken, okula gelen bir duyuruda, okullarda her akşam yapılacak duanın sonunda, ülkedeki tüm öğrencilerin “Padişahım çok yaşa!” demesi emredilir. Bu emir, rejim aleyhtarı öğrenciler tarafından tepkiyle karşılanır. Gökalp, tepkiyle karşılanan bu emri protesto etmek için duanın sonunda “Milletim çok yaşa!” demek üzere muhalif arkadaşlarını örgütler. Bunun üzerine, hakkında bir soruşturma açılır ama Ceza Başkanı’nın yardımıyla, sözleri “Padişahım, milletinle çok yaşa!” diye değiştirilerek cezadan kurtarılır. 238

İdadi eğitim süresince Gökalp, öğretmeni Doktor Yogi’den felsefe dersleri, Maarif Müdürlüğü ve idadide tarih öğretmenliği yapan Mehmet Ali Ayni’den ise tarih dersleri almıştı. Ziya Gökalp, Mehmet Ali Ayni’den gördüğü derslerde tarihin nasıl muhakeme edileceğini öğrenmiştir. Fakat idadinin 7 yıla çıkartılması üzerine Gökalp, buradan ayrılmıştı. Toplumun yaşadığı sıkıntıların üzerinde bıraktığı izlerin yanı sıra, ekonomik olanaksızlıklar yüzünden İstanbul’da öğrenimine devam edememesi ve ailesinin evlilik baskıları gibi nedenler Ziya Gökalp’i bunalıma sü rükleyince 1894 yılında intihar girişiminde bulunmuştu.239 Kafa sına sıktığı kurşun, güç koşullar altında yapılan morfinsiz biı ameliyatla çıkarıldı. Ameliyatı gerçekleştiren Dr. Abdullah Cevdet Bey ve Diyarbakır’da bulunan genç bir Rus operatördü. İn tihar girişiminden sonra kendisini tekrar okumaya verdi. 240

1895 yılında İstanbul’a giden Gökalp, parasız yatılı olması nedeniyle Baytar Mektebine kaydolmuş ve eğitimine başlamıştır. Okulda yasak yayınları okuması nedeniyle soruşturma geçiren Gökalp, 1899 yılında soruşturma sonucu, yasak yayınları okuma ve zararlı derneklere üye olma gerekçesiyle cezaevine gönderilmişti. 12 aylık cezasından sonra okuldan da uzaklaştırılmış ve Diyarbakır’a sürgüne gönderilmiştir. 1900 yılında amcasının kızı Çevriye Hanım’la evlenmiş ve Diyarbakır’a yerleşmiştir. Bir ara Askerî Rüştiyede Farsça dersleri vermiş ve 1903 Kasım’ından itibaren de Ticaret Odasının fahri katipliğini yapmıştır. 1904 yılından itibaren de Diyarbakır gazetesinde ilk yazılarını yayınlamaya başlamıştır. 241

II. Meşrutiyet’in ilanıyla birlikte Diyarbakır’da tTC’nin şubesini kurarak başına geçen Gökalp, bilimsel ve kültürel faaliyetlerine hız vermiştir. Cemiyette hürriyet ve meşrutiyet üzerine konferanslar vermeye başlamıştır. 1908 yılının Aralık ayında tTC’nin bölge müfettişliğine getirilmiştir. Gökalp, 18 Eylül 1909’da Selanik’te yapılan ÎTC kongresine katılmıştır. Kongre dönüşü İstanbul’a geçen Gökalp, burada Maarif Nazırı Emrullah Efendi’nin ataması üzerine Darülfıinun’da îlm-i Ruh ve Ulum- ı Diniye-i Aliyye derslerine başlamış, ancak altı yüz kuruş maaşın yetersizliği nedeniyle Diyarbakır’a dönmüştür. Temmuz 1910’da Diyarbakır Maarif Müfettişliğine atanmıştır. Bu süre içerisinde çeşitli Batılı filozofların eserleriyle ilgilenmiş ve özellikle Durkhe- im okumuştur. Aralık 1910’da tTC Merkez-i Umumi Murahhaslığına seçilmiş ve Selanik’e gitmiştir. tTC içerisinde saygınlık kazanan Gökalp, cemiyetin Merkez-i Umumi üyeliğine seçilmiştir. Bumakamdaki görevi gençlerle ilgilenmek ve gençleri cemiyetin ideallerine bağlamaktır. Gökalp, bir program hazırlayarak cemiyete sunmuş ve programı beğenilmiştir.242 Programın içeriğinde gençlere ferdî ve millî ahlakı telkin etmek, gençleri Avru pa’dan gelen zararlı fikirlerden korumak gibi bazı maddeler var dır. Gökalp, program çerçevesinde eğitim faaliyetlerine başlamış ve kısa sürede etrafına birçok genci toplayarak onları çeşitli ko nularda bilinçlendirmiştir. 243

Gökalp için hayatının önemli bir dönüm noktası da Ali Canip ile olan tanışması olmuştur, böylece 1911 yılında Ömer Seyfettin ve Ali Canip gibi dilde sadeleşmeyi savunan bazı yazarların çıkarttığı Genç Kalemler dergisinde yazmaya başlamıştır.

1910-1912 yılları arasında 33 sayı çıkmış olan mecmua, bil hassa “Yeni Lisan” hareketiyle o devrin kültür hayatına tesir et miş, hatta Cumhuriyet dönemindeki dil hareketleri büyük nisbetle oradan kaynaklanmıştır. Dilde Türkçülük, hakikatte ye ni bir kültür ideolojisidir ve Genç Kalemler, bu ideolojinin “nâşir-ı efkârı”dır. II. Meşrutiyet’in getirdiği o anarşik hürriyet ortamında insicamlı bir dil, kültür ve edebiyat faaliyeti, Türkçülük ideolojisine göre, önce bu mecmua etrafında toplanmıştır. “Yeni Lisan” yazarlarının ve onların tesiriyle başka yazarların ileri sürdükleri fikirler, esas itibariyle bugün de geçerliliğini korumak ta ve münakaşa edilmektedir. Ziya Gökalp’in “Dilde Türkçülük" olarak sonradan sistemleştirdiği görüşlerin hareket noktası yine bu dergi olmuştur.244 Bu dergide yazdığı “Turan” şiiri ise kısa sürede etki çevresini çoğaltarak, efsaneleşecekti:

“Nabızlarımdavuranduygularki tarihin Birer derin şendir, bensahifelerde değil Güzide, şanlı, necipırkımın uzak ve yakınBütünzaferlerini kalbimintanininde Nabızlarımda okur, anlar, eylerim tebcil.

Sahifelerde değil, çünküAtilla, Cengiz Zaferle ırkımın tetviç

edenbu nasiyeler,

Otozlu çerçevelerde, oiftira amizMuhit içinde

görünmektekirli, şermende;

Fakatşerefle numayanSezarve İskender!

Nabızlarımdaevet, çünküilm için müphemKalanOğuzHan ’ı kalbim tanır tamamiyleDamarlarımdayaşarşan- ü ihtişamiyle OğuzHan,işte budurgönlümüeden mülhem: VatanneTürlüyedir Türklere neTürkistan Vatan, büyük ve müebbetbir ülkedir: Turan” 245

Gökalp, Balkan Savaşı sırasında İstanbul’a gelir. İstanbul Dârü’l -Funununun eğitim faaliyetlerine katılır. Dârü’l-Funun’da sosyoloji dersleri okutur ve dünyanın ikinci sosyoloji bölümünü kurar. 30 Ocak 1919’da İstanbul’un işgali ile birlikte o da birçok

İttihatçı arkadaşı gibi îngilizler tarafından Malta adasına sürülür. İki buçuk yıl sürgün hayatından sonra 1921 yılında vatana döner. Bir süre Ankara’da kalır. Sonra Diyarbakır’a gitmeye karar verir. 1923 yılı seçimlerinde

Diyarbakır’dan milletvekili seçilir. Hastalığında İstanbul’a gelir ve Fransız Hastanesinde 23 Ekim 1924’te vefat eder.

Ziya Gökalp (1876-1924), klasik ulus devlet teorisyenlerinin ana tartışmalarına çok benzer bir biçimde, ortak bir dil, din, kültür, geçmiş (tarih) ve gelecek ekseninde Anadolu halklarını birleştirmeyi hedefleyen bir toplum modeli geliştirmiştir. Öngördüğü yeni toplum modelini “Türklük” ve “vatanseverlik” olarak tanımlanabilecek milliyetçilik temaları üzerinden işlemiştir. Diğer bir ifadeyle zamanının geçerli siyasal biçimi olan teritoryal ulus devlet modelini temel alan Gökalp, Türkiye’deki ulus inşası sürecinde önemli bir rol oynamıştır. Gökalp ayrıca kültür ve ulusun birleşmesinden doğan “ulusal kültür” kavramını baz alarak Türkiye’nin Batı medeniyetine dâhil olabileceğini savunmuştur. 246

Gökalp’e göre dilde ve dinde birlik esasına dayanan ulusal kültür bireyler tarafından benimsenip içselleştirildiğinde, hars ve medeniyet arasındaki ilişki bir karşıtlık ilişkisi olmaktan çıkacak ve Türkiye, Batı medeniyeti içindeki yerini alacaktır. Gökalp’in Türkçülüğü, Batı’da yaşanan ulus ve devlet inşası sürecine paralel ilerlemiştir. Temelinde, kültür üzerinden tanımlanan ulus ve vatanseverlik kavramları bulunmaktadır. Türk kültürünün Batı medeniyeti ile uzlaşıp uzlaşmadığı (Türkçülüğün kozmopolit değerlerle ilişkisi), Türkçülüğün Osmanlı mirasını reddi ya da kabulü, Türk kimliğinin ne ölçüde îslami değerlerle beslendiği ve son olarak Türk tanımının etnik temelli (dolayısıyla dışlayıcı) bir tanım olup olmadığı gibi sorular, zamanında Gökalp’in cevabını aradığı sorulardır. 247

Gökalp’e göre “İslamlaşmak”, “Türkleşmek” ve “çağdaşlaşmak” arasında bir çelişki yoktur. Tam tersine, bu üç kavram birbirlerini tamamlamaktadır. 248

“...Ve dikkat edilirse her üç akım da bir ihtiyaca binaen doğmuşlardır. ...Türklükle, İslâmlık biri milliyet, diğeri beynel- millîyetin mahiyetlerinde oldukları için aralarında hiçbir çatışma yoktur. Ayrıca bunlarla muasırlaşmak arasında da bir çatışma yoktur. Bunlar, bir ihtiyacın üç

muhtelif safhalarıdır. Bu itibarla ‘muasır bir îslâm Türklüğü’ ibda etmeliyiz.” 249

İfadesiyle açıklayan Gökalp, “muasır bir İslam Türklüğü” sentezini ortaya atar. Gökalp ortaya attığı “muasır İslam Türklüğü” kavramını “Bugün Türk milleti Ural-Altay ailesine, İslam ümmetine, Avrupa beynelmileliyetine mensup bir cemiyetten ibarettir.” cümlesi ile ifade eder. Dönemin üç akımının birbirini tamamladığını düşünen Gökalp, kültürel düzlemde Türklük fikrini savunurken uygarlık düzleminde Batıcılığı önerir. Gökalp’e göre Batı uygarlığı Doğu uygarlığının yerini almıştır. Türklerin de Batı uygarlığında kendi yerlerini almaları gerekmektedir. Ona göre Doğu uygarlığı içinde sayılan Osmanlı uygarlığı ister istemez çökecektir. Türkçülerin görevi de Batı uygarlığını alıp millî kültüre aşılmaktır. Tanzimatçılar, Osmanlı Devleti’ni Batı uygarlığı ile uzlaştırmaya çalıştılarsa da sonuç alamamışlardı, almaları da mümkün değildi. Zira Doğu uygarlığından kopmadan Batı uygarlığına geçiş olmazdı. Gökalp’a göre “İki dinli bir birey olmadığı gibi iki uygarlıklı bir millet de olamaz.”, dolayısıyla Doğu uygarlığı tümüyle bırakılmalı ve Türk ve Müslüman kalmak koşuluyla Batı uygarlığına geçilmelidir. 250

Ziya Gökalp İslam dininin toplumdaki yerini itikad ve vicdani bir alan olarak tanımlar. Gökalp’e göre dinin alanı, inanç ve ibadet alanıdır. Bunun içindir ki, İslam’da sadece inanç ve ibadet alanı ile ilgili şartlar mevcuttur. Diyani hükümlerle kazai hükümler aslında birbirlerinden ayrı alanlar oluşturmalarına rağmen bunlar, daha sonra fakihler tarafından birleştirilmiş ve dinin geleneği hâline sokulmuştur. Ayrıca ona göre, temelde, İslam dini ile ne modernbilim ve medeniyet ne de modern toplum tipi olan millet arasında bir tezat ya da uyuşmazlık asla mevcut değildir. 251

Gökalp, “Millet Nedir?” başlıklı makalesinde millet kavramını tanımlamıştır. Gökalp’e göre millet, zorunlu olarak coğrafyaya bağlı bir topluluk değildir. Mesela “İran” dediğimiz zaman bu ülkede yalnız îran milletinin bulunduğunu sanmamalıdır. Orada İran kavminden başka

kavimler de yaşamaktadır. O hâlde hiç kimse ait olduğu ülkeye göre milliyetini tayin edemez. Millet, aynı şekilde, bir ırka ve bir kavme mensup olmak da (kavmiyet) değildir. Toplumlar tarih öncesi zamanlarda bile örf ve kavim olarak saf bir hâlde değildi. Tarih boyunca göç ve savaşlarla kavimler saflıklarını kaybetmişlerdir. Sosyal nitelikler, biyolojik kalıtımla yeni nesillere geçmez, terbiye vasıtasıyla nesilden nesile aktarılır. Bundan dolayı ırk milliyeti belirleyemez. Bir imparatorluk içinde ortak bir siyasi hayat yaşayan insanlar da bir millet teşkil etmez. Bundan dolayı Osmanlı tebaasına Osmanlı milleti denmesi yanlış bir adlandırmaydı. Aynı şekilde millet, bir adamın kendisini keyfine göre ve yararını düşünerek bağlı olduğunu düşündüğü bir topluluk da değildir. Görünüşte fert kendisini şıı ya da bu topluma ait saymakta hür zanneder. Aslında ferdin böyle bir hürriyeti yoktur. İnsanlardaki ruh duygularla fikirler den oluşur, ancak duygu hayatımız asildir, fikirlerimiz ise on;ı aşılanmıştır. Bundan dolayı fikirlerin duygulara uyması gerekir. Fikirleri duygularına uymayan bir insan ruhça hastadır. İnsanlar bir millete ancak İlişleriyle bağlı olabilir. Kısaca millet ne coğrafi ne ırkî ne siyasî ne de İdarî bir topluluk değildir. Millet, dili ortak olan yani aynı terbiyeyi almış fertlerden oluşan kültürel bir birliktir. Milliyette soy ağacı aranmaz, yalnız terbiye aranır. Terbiye duygularımızı idare eder, duygularımız da aklımıza rağmen bizi idare eder. Bundan dolayı hangi milletin terbiyesini almışsak o millete ait oluruz. Fertler, hangi toplumun terbiyesini almışsa, onun ülküleri için çalışabilir. 252

Gökalp’e göre milliyetçilik ve Türkçülük, bir millet hâlinde var olabilmenin terbiyesinden geçmektir. Gökalp’in milliyetçilik ve Türkçülük anlayışı işte budur. Ancak ne yazık ki Gökalp’i izlediklerini söyleyenlerin de Gökalp’e karşı olanların da bu fikirleri doğru olarak anladığı söylenemez: Gökalp, milliyetçiliği ve Türkçülüğü, bir kültür ve bir terbiye meselesi olarak ortaya koydu. Millet olmak için, -bu acımasız dünya şartlarında, yeryüzünde var olabilmek için demektir- ortak bir kültüre ve ortak bir terbiyeye ihtiyaç olduğunu gösterdi. Bu kültür ve terbiye birliğinin de ancak Türkçe etrafında olabileceğini gördü. Onun rüyası buydu. 253